\chapter{Groupe symétrique}
\label{chap:groupesymetrique}
\minitoc
\minilof
\minilot

\section{Groupe $(\sigma_n, \circ)$ où $n \in \N^*$}

\subsection{Groupes $(\S(E),\circ)$}

\emph{Rappel}~: Soit un ensemble fini $E$. On note $\S(E)$ l'ensemble des permutations de $E$. Nous avons vu que $(\S(E),\circ)$ était un groupe.

Soient deux ensembles finis $E$ et $F$ de même cardinal. Il existe alors une bijection $f: E \rightarrow F$. Montrons que $(\S(E),\circ)$ et $(\S(F),\circ)$ sont isomorphes. Soit $\fonction{\varphi}{\S(E)}{\S(F)}{\sigma}{f \circ \sigma \circ f^{-1}}$. Pour toute permutation $\sigma$ de $\S(E)$, comme $f$, $f^{-1}$ sont bijective alors $\varphi(\sigma)$ est bijective. L'application $\varphi$ est bien définie.

Pour toutes permutations $\sigma \in \S(E)$ et $\sigma' \in \S(F)$ on a
\begin{align}
  \varphi(\sigma)=\sigma' &\iff f \circ \sigma \circ f^{-1} = \sigma' \\
  & \iff \sigma =f^{-1} \circ \sigma' \circ f.
\end{align}
Tout élément de $\S(F)$ admet un et un seul antécédant par $\varphi$~: $\varphi$ est bijective.

Pour toutes permutations $\sigma, \zeta$ de $E$, on a
\begin{align}
  \varphi(\sigma) \circ \varphi(\zeta) &= (f \circ \sigma \circ f^{-1}) \circ (f \circ \zeta \circ f^{-1}) \\
  &=f \circ \sigma \circ (f^{-1} \circ f) \circ \zeta \circ f^{-1} \\
  &=\varphi(\sigma \circ \zeta).
\end{align}
Alors $\varphi$ est un isomorphisme du groupe $(\S(E),\circ)$ sur $(\S(F),\circ)$.

\emph{Conséquence}~: Pour tout naturel non nul $n$, si $E$ est fini de cardinal $n$ alors $(\S(E),\circ)$ est isomorphe à  $(\S(\intervalleentier{1}{n}),\circ)$.

\subsection{Définition de $\sigma_n$}

\begin{defdef}
  Pour tout naturel non nul $n$, on appelle groupe symétrique de type $n$, noté $\sigma_n$, le groupe des permutations de l'ensemble $\intervalleentier{1}{n}$. Son cardinal vaut $n$!.
\end{defdef}

\emph{Vocabulaire}~: Si $\sigma$ et $\zeta$ sont deux éléments de $\sigma_n$, on parlera du ``produit'' de $\sigma$ par $\zeta$ pour désigner la composée $\sigma \circ \zeta$.

\danger $\sigma_n$ n'est pas commutatif.

\subsection{Exemples fondamentaux de permutations}

\subsubsection{Transpositions ($n\geq 2$)}

\begin{defdef}
  On appelle transposition de $\intervalleentier{1}{n}$ toute permutation $t \in \sigma_n$ telle qu'il existe un couple $(i,j) \in \intervalleentier{1}{n}^2$ avec $i\neq j$ vérifiant
  \begin{equation}
    t(i)=j \quad t(j)=i \quad \forall k \in \intervalleentier{1}{n} \setminus\{i,j\} \ t(k)=k.
  \end{equation}
\end{defdef}

\emph{Notation}~: Une telle transposition $t$ est notée $t=(i,j) \ i<j$.

\subsubsection{Cycles}

\begin{defdef}
  Soit un entier $p$ tel que $2 \leq p \leq n$. On appelle cycle de longueur $p$ tout $c \in \sigma_n$ vérifiant~: il existe $a_1, \ldots, a_p$ dans $\intervalleentier{1}{n}$, deux à deux distincts, tels que
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      \forall i \in \intervalleentier{1}{p-1} \quad c(a_i)=a_{i+1} \\
      c(a_p)=a_1\\
      \forall k \in \intervalleentier{1}{n} \setminus \{a_1, \ldots, a_p\} \quad c(k)=k
    \end{cases}.
  \end{equation}
\end{defdef}

\emph{Notation}~: Un tel cycle $c$ est noté $c=(a_1, \ldots, a_p)$.

\emph{Remarque}~: Un cycle de longueur 2 est une transposition et un cycle de longueur $n$ est une permutation circulaire.

\subsubsection{Conséquences}

Si $n\geq 3$, le groupe $\sigma_n$ n'est pas commutatif. Soit $t_1=(1,2)$ et $t_2=(1,3)$. Alors $t_1 \circ t_2 = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2\end{pmatrix}$ (c'est une permutation circulaire) et $t_2 \circ t_1 = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 3 & 1\end{pmatrix}$ (c'est une autre permutation circulaire) et $t_1 \circ t_2 \neq t_2 \circ t_1$.

\emph{Exemples}~:
\begin{enumerate}
\item si $n=1$ alors $\sigma_1=\{\Id\}$;
\item si $n=2$ alors $\sigma_2=\{\Id, (1,2)\}$;
\item si $n=3$ alors $\sigma_2=\{\Id, (1,2), (1,3), (2,3), (1,2,3), (1,3,2)\}$.
\end{enumerate}

\section{Signature d'une permutation}

\subsection{Première définition}

\begin{defdef}
  Soit $n\geq 2$ et $\sigma \in \sigma_n$. Soit $(i,j) \in \intervalleentier{1}{n}^2$ tel que $i<j$. On dit que le couple $(i,j)$ présente une \emph{inversion} pour $\sigma$ si et seulement si $\sigma(i)>\sigma(j)$.

  On note $I(\sigma)$ le nombre d'inversion de la permutation $\sigma$ et on pose que la signature de $\sigma$ vaut
  \begin{equation}
    \epsilon(\sigma)=(-1)^{I(\sigma)}.
  \end{equation}
\end{defdef}

\emph{Exemple}~: Soit la permutation $\sigma = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 3 & 1 & 2\end{pmatrix}$. Alors~:
\begin{itemize}
\item $(1,2)$ est une inversion puisque $3>1$;
\item $(1,3)$ est une inversion puisque $3>2$;
\item $(2,3)$ n'est pas une inversion puisque $1<2$.
\end{itemize}
Ainsi la signature de $\sigma$ vaut $1$.

\begin{defdef}
  Soit $\sigma \in \sigma_n$. On dit que $\sigma$ est paire si sa signature vaut $1$ et impaire si elle vaut $-1$.
\end{defdef}
\danger Ne pas confondre la parité d'une permutation avec la parité d'une application. D'ailleurs ça n'a aucun sens puisque $\intervalleentier{1}{n}$ n'est pas centré en zéro.
%
\begin{theo}
  Les transpositions sont des permutations impaires.
\end{theo}
\begin{proof}
  Soit $(i,j) \in \intervalleentier{1}{n} ^2$ tel que $i<j$, alors
  \begin{equation}
    t=\begin{pmatrix} 1 & \ldots & i-1 & i & i+1& \ldots& j-1& j& j+1 &\ldots& n \\ 1 & \ldots & i-1 & j & i+1& \ldots& j-1& i& j+1 &\ldots& n\end{pmatrix}
  \end{equation}
  Inversions~:
  \begin{itemize}
  \item $(i,i+1)$ \ldots $(i,j)$;
  \item $(i+1,j)$ \ldots $(j-1,j)$.
  \end{itemize}
  Alors au final on a $I(\sigma)=[j-(i+1)+1]+[(j-1)-(i+1)+1]=2(j-i)-1$ qui est un nombre impair donc la signature vaut $\epsilon(\sigma)=-1$ et donc $t$ est une permutation impaire.
\end{proof}

\subsection{Deuxième définition}

La signature d'une permutation peut également être définie de la façon suivante~:
\begin{defdef}
  Soit $\sigma \in \sigma_n$, la signature de $\sigma$ est
  \begin{equation}
    \epsilon(\sigma)=\prod_{i<j} \frac{\sigma(j)-\sigma(i)}{j-i}.
  \end{equation}
\end{defdef}
Montrons que cette définition est équivalente à la première.
\begin{proof}
  Notons $A=\enstq{(i,j) \in \intervalleentier{1}{n}^2}{i<j}$, $N=\prod_{i<j}\sigma(j)-\sigma(i)$ et $D=\prod_{i<j} j-i$. Soit $(i,j) \in A$ et posons $h=\min(\sigma(i),\sigma(j)) \in A$ et $k=\max(\sigma(i),\sigma(j))\in A$. L'application $\fonction{\psi}{A}{A}{(i,j)}{(h,k)}$ est une bijection. On a
  \begin{equation}
    \sigma(j)-\sigma(i) = \epsilon_{ij} (k-h),
  \end{equation}
  avec $\epsilon_{ij}=1$ si $(i,j)$ n'est pas une inversion pour $\sigma$ et $-1$ si c'est une inversion pour $\sigma$. Ainsi
  \begin{align}
    \frac{N}{D} &= \frac{\prod_{(i,j) \in A}\epsilon_{ij}\prod_{(i,j) \in A}(k-h)}{\prod_{(i,j) \in A}(j-i)}\\
    &=\prod_{(i,j) \in A}\epsilon_{ij}\\
    &=(-1)^{I(\sigma)}.  
  \end{align}
\end{proof}

\subsection{Morphisme $\epsilon$}

\begin{theo}
  Soit $n\geq 2$. L'application $\fonction{\epsilon}{(\sigma_n,\circ)}{(\{-1,1\},\times)}{\sigma}{\epsilon(\sigma)}$ est un morphisme de groupes surjectif.
\end{theo}
\begin{proof}
  L'application $\epsilon$ est bien définie. Ensuite~:
  \begin{itemize}
  \item $\epsilon(\Id)=1$ (l'identité n'a aucune inversion);
  \item $\epsilon((1,2))=-1$ (possible puisque $n\geq 2$).
  \end{itemize}
  Donc $\epsilon$ est surjective.

  Soient $\sigma$ et $s$ deux éléments de $\sigma_n$. Alors
  \begin{align}
    \epsilon(\sigma \circ s) &= \prod_{(i,j)\in A} \frac{\sigma\circ s(j)-\sigma\circ s(i)}{j-i} \\
    &=\prod_{(i,j)\in A} \frac{\sigma\circ s(j)-\sigma\circ s(i)}{s(j)-s(i)} \prod_{(i,j)\in A} \frac{s(j)-s(i)}{j-i}\\
    &= \prod_{(i,j)\in A} \frac{\sigma\circ s(j)-\sigma\circ s(i)}{s(j)-s(i)}\epsilon(s).
  \end{align}
  On note $h=\min(s(i),s(j))$ et $k=\max(s(i),s(j))$, l'application
  \begin{equation}
    \fonction{\psi}{A}{A}{(i,j)}{(h,k)}
  \end{equation}
  est une bijection. D'où
  \begin{equation}
    \epsilon(\sigma \circ s) = \prod_{(i,j)\in A} \frac{\sigma(k)-\sigma(h)}{k-h}\epsilon(s)=\epsilon(\sigma)\epsilon(s).
  \end{equation}
  L'application $\epsilon$ est bien un morphisme.
\end{proof}

\emph{Remarque}~: L'hypothèse $n \geq 2$ ne sert à démontrer que la surjectivité.

\begin{corth}
  Pour tout $\sigma \in \sigma_n$, $\epsilon(\sigma^{-1})=\epsilon(\sigma)^{-1}=\epsilon(\sigma)$.
\end{corth}
Le produit de deux permutations de même parité est paire et le produit de deux permutations de parités différentes est impaire.

\subsection{Groupe alterné $\A_n$}

\begin{defdef}
  On appelle groupe alterné de type $n$ l'ensemble des permutations paires de $\intervalleentier{1}{n}$,
  \begin{equation}
    \A_n=\enstq{\sigma \in \sigma_n}{\epsilon(\sigma)=1}.
  \end{equation}
\end{defdef}
\begin{prop}
  $(\A_n,\circ)$ est un sous-groupe de $(\sigma_n,\circ)$.
\end{prop}
\begin{proof}
  Il suffit de voir que $\A_n=\ker \sigma$. Le noyau d'un morphisme est un sous-groupe.
\end{proof}

Par contre l'ensemble des permutations impaires n'est pas stable. On ne peut donc pas définir de groupe des permutations impaires.

\begin{prop}
  Soit $n \geq 2$. Soit $\tau_0$ une permutation impaire fixée. Alors
  \begin{equation}
    \sigma_n \setminus \A_n = \enstq{\sigma \circ \tau_0}{\sigma \in \A_n}.
  \end{equation}
  Par conséquent $\A_n$ et $\sigma_n \setminus \A_n$ ont le même cardinal
  \begin{equation}
    \Card \A_n = \Card \sigma_n \setminus \A_n = \frac{n!}{2}.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit l'application $\fonction{\varphi}{\A_n}{\sigma_n \setminus \A_n}{\sigma}{\sigma \circ \tau_0}$. Elle est bien définie puisque pour toute $\sigma \in \A_n$ on a$\epsilon(\sigma \circ \tau_0)=-1$. Soit aussi l'application $\fonction{\varphi}{\sigma_n \setminus \A_n}{\A_n}{\sigma}{\sigma \circ \tau_0^{-1}}$ (qui est aussi bien défini puisque le produit de deux permutations impaires est paire).

  Pour toute $\sigma \in \A_n$, on a
  \begin{equation}
    \psi \circ \varphi(\sigma)=\psi(\sigma \circ \tau_0)=\sigma.
  \end{equation}
  De même pour toute $\sigma \in \sigma_n \setminus \A_n$, on a
  \begin{equation}
    \varphi \circ \psi(\varphi) = \varphi(\sigma \circ \tau_0^{-1})=\sigma.
  \end{equation}
  Par caractérisation des bijections, l'application $\varphi$ est bijective.

  $\A_n$ et $\sigma_n \setminus \A_n$ sont des ensembles finis et il existe une bijection de $\A_n$ sur $\sigma_n \setminus \A_n$. Donc ils ont le même cardinal et comme ils forment une partition de $\sigma_n$ on a bien
  \begin{equation}
    \Card \A_n = \Card \sigma_n \setminus \A_n = \frac{n!}{2}.
  \end{equation}
\end{proof}

\section{Décomposition d'une permutation en produits de transpositions}

\begin{theo}
  Soit $n \geq 2$. Toute permutation $\sigma \in \sigma_n$ peut s'écrire comme un produit fini de transpositions. Cette décomposition n'est pas unique
\end{theo}
\begin{proof}
  On montre par réccurence sur $n\geq 2$ l'assertion $\P(n)$ ``Toute $\sigma \in \sigma_n$ peut s'écrire comme un produit fini de transpositions''.

  \emph{Initialisation}~: $n=2$. Déja $\sigma_n=\{\Id, (1,2)\}$ et $\Id = (1,2) \circ (1,2)$. $\P(2)$ est vraie.

  \emph{Hérédité}~: Soit $n\geq 2$ et on suppose $\P(n)$. Soit $\sigma \in \sigma_{n+1}$. On distingue deux cas.

  \emph{Premier cas}~: Si $\sigma(n+1)=n+1$, alors $\sigma(\intervalleentier{1}{n})=\intervalleentier{1}{n}$. On peut définir $\tau$ comme la restriction au départ et à l'arrivée à $\intervalleentier{1}{n}$, $\tau \in \sigma_n$. En lui appliquant $\P(n)$, on trouve qu'il existe $p \in \N^*$, $\tau_1, \ldots, \tau_p$ des transpositions de $\sigma_n$ telles que $\tau = \tau_1 \circ \ldots \circ \tau_p$. On prolonge les $\tau_i$ en $n+1$ en posant $\tau_i(n+1)=n+1$. Alors $\tau(n+1)=n+1$. Finalement $\sigma = \tau_1 \circ \ldots \circ \tau_p$.

  \emph{Deuxième cas}~: Si $\sigma(n+1)\neq n+1$ on pose $t_0=(\sigma(n+1),n+1)$ et $s=t_0 \circ \sigma$ et on applique le premier cas à $s$.

  Finalement $\P(n+1)$ est vraie.

  \emph{Conclusion}~: On a montré que $\P(2)$ est vraie et que pour tout $n\geq 2$ $\P(n) \implies \P(n+1)$. Alors le théorème de récurrence nous dit que $\P$ est vraie pour tout $n\geq 2$.
\end{proof}

\emph{Exemple}~: On considère un cycle $c=(a_1, \ldots, a_p)$ alors $c=(a_1,a_2) \circ (a_2,a_3) \circ \ldots \circ (a_{p-1},a_p)$. Ainsi
\begin{equation}
  \epsilon(c) = \epsilon(t_1) \ldots \epsilon(t_{p-1})=(-1)^{p-1}.
\end{equation}
