\chapter{Fractions rationelles}
\label{chap:fractionrationnelles}
\minitoc
\minilof
\minilot

Dans tout le chapitre $\K$ désigne un corps.

\section{Corps des fractions rationnelles à une inéterminée}

\subsection{Notion de fraction rationelle}

On dispose de l'anneau intègre $\K[X]$ des polynômes à une indéterminée dans le corps $\K$. On admet qu'on peut définir sons corps des fractions, noté $\K(X)$, comme le plus petit corps dont $\K[X]$ est un sous-anneau (définition avec unicité à isomorphisme près).

Les éléments de $\K(X)$ sont appelés fractions ratiionnelles à une indétrerminée à coefficients dans $\K$. Ils sont de la forme $F=\frac{A}{B}$ avec $(A,B) \in \K[X]^2$ et $B$ non nul.

Si $F \in \K(X)$, un couple  $(A,B) \in \K[X]\times \K[X]\setminus\{0\}$ tel que $F=\frac{A}{B}$ est appelé un représentant de $F$. Il n'y a pas unicité de $(A,B)$.

Pour tous $(A_1,B_1,A_2,B_2) \in \K[X]^2$ avec $B_1$ et $B_2$ non nuls on a
\begin{equation}
  \frac{A_1}{B_1} = \frac{A_2}{B_2}   \iff A_1B_2 -A_2B_1 =0.
\end{equation}

\subsubsection{Lois de compositions internes}
\begin{itemize}
\item On définit l'addition par
  \begin{equation}
    \forall \left(\frac{A}{B}, \frac{C}{D} \right) \in \K(X)^2 \quad \frac{A}{B}+\frac{C}{D} = \frac{AD+BC}{BD};
  \end{equation}
\item on définit le produit par
\begin{equation}
    \forall \left(\frac{A}{B}, \frac{C}{D} \right) \in \K(X)^2 \quad \frac{A}{B} \times \frac{C}{D} = \frac{AC}{BD}.
  \end{equation}
\end{itemize}
Ces définitions sont légitimes puisque $AC$ et $BD$ sont des polynômes (donc $AC+BD$ en est un aussi). De plus $BD \neq 0$. Vérifions que ces définitions ne dépendent pas du représentant choisi. Si $\frac{A}{B}=\frac{A^{*}}{B^{*}}$ et $\frac{C}{D}=\frac{C^{*}}{D^{*}}$ alors
\begin{align}
  & (A^{*}D^{*}+B^{*}C^{*})BD - (AD+BC)B^{*}D^{*} \\
  &= A^{*}BDD^{*}+BB^{*}C^{*}D-AB^{*}DD^{*}-BB^{*}CD^{*} \\
  &=(A^{*}B-AB^{*})DD^{*} - BB^{*}(C^{*}D-CD^{*}) =0.
\end{align}
Alors la définition de l'addition ne dépend pas du représentant. Vérifions-le aussi pour le produit. Si $\frac{A}{B}=\frac{A^{*}}{B^{*}}$ et $\frac{C}{D}=\frac{C^{*}}{D^{*}}$ alors
\begin{align}
  & A^{*}C^{*}BD-ACB^{*}D^{*} \\
  &= AB^{*}(C^{*}D-CD^{*}) \quad (A^{*}B=B^{*}A) \\
  &=0 \quad (C^{*}D=CD^{*}).
\end{align}
Alors la définition du produit ne dépend pas du représentant.

\emph{Éléments neutres}~: Pour l'addition, l'élément neutre est $0_{\K(X)}=\frac{0_{\K[X]}}{1_{\K[X]}}$ avec
\begin{equation}
  \forall \frac{A}{B} \in \K(X) \quad \frac{A}{B} = 0_{\K(X)} \iff A = 0_{\K[X]}.
\end{equation}
Pour le produit, l'élément neutre est $1_{\K(X)}=\frac{1_{\K[X]}}{1_{\K[X]}}$ avec
\begin{equation}
  \forall \frac{A}{B} \in \K(X) \quad \frac{A}{B} = 1_{\K(X)} \iff A = B.
\end{equation}

\emph{Symétriques}~: Pour l'addition, le symétrique de $\frac{A}{B}$ et $-\frac{A}{B}=\frac{-A}{B}=\frac{A}{-B}$. Pour la multiplication, si $F=\frac{A}{B}$ est non nul alors c'est $F^{-1}=\frac{B}{A}$.

\subsubsection{Immersion de $\K[X]$ dans $\K(X)$} 
L'application $\fonction{\varphi}{\K[X]}{\K(X)}{P}{\frac{P}{1_{\K[X]}}}$ est un morphisme injectif d'anneaux. L'image de $\varphi$, $\Image(\varphi)$, est un sous anneau de $\K(X)$. Ainsi, $\varphi$ est un isomorphisme de $\K[X]$ sur $\Image(\varphi)$, ce qui permet d'identifier $P$ et $\varphi(P)$. On peut alors considérer $\K[X]$ comme un sous anneau de $\K(X)$. En identifiant également les polynômes constants à des éléments de $\K$, on a aussi~: $\K$ est un sous corps de $\K(X)$.

\emph{Remarque}~: La fraction rationelle nulle, $0_{\K(X)}$, est identifiée au scalaire nul, $0_\K$. Idem pour l'unité.

Soit $(A,B) \in \K[X]^2$ avec $B$ non nul. Si $B$ divise $A$ dans $\K[X]$, il existe un polynôme $Q \in \K[X]$ tel que $A=BQ$ et alors $A\cdot 1-BQ=0$ donc $\frac{A}{B}=\frac{Q}{1}=Q$.

``Le quotient'' de deux polynômes au sens de la divisibilité des polynômes, lorsqu'il existe, est égal à la fraction rationnelle $\frac{A}{B}$.

\subsubsection{Conjuguée d'une fraction rationelle à coefficients complexes}

\begin{defdef}
  Soit $F=\frac{A}{B} \in \C(X)$. On définit la fraction rationelle $\bar{F}$, la fraction rationelle conjuguée, par $\bar{F}=\frac{\bar{A}}{\bar{B}}$.
\end{defdef}

C'est légitime puisque~:
\begin{enumerate}
\item Les polynômes $\bar{A}$ et $\bar{B}$ sont dans $\C[X]$ et comme $B \neq 0$ alors $\bar{B} \neq 0$.
\item Soient deux représentants $F=\frac{A}{B}=\frac{A^*}{B^*}$ alors $AB^*=A^*B$ d'où dans $\K[X]$ on a $\bar{A}\bar{B^*}=\bar{B}\bar{A^*}$ et ainsi $\bar{F}=\frac{\bar{A}}{\bar{B}}=\frac{\bar{A^*}}{\bar{B^*}}$. La définition du conjugué ne dépend pas du représentant choisi. En utilisant les propriétés de conjugaison sur $\C[X]$ on montre que~:
  \begin{equation}
    \forall (F,G) \in \C(X)^2 \qquad \overline{F+G}=\overline{F}+\overline{G} \quad \overline{FG}=\overline{F} \cdot \overline{G}.
  \end{equation}
\end{enumerate}

\subsection{Fraction rationelle dérivée}

\begin{defdef}
  Soit $F=\frac{A}{B}\in\K(X)$. On définit la fraction rationelle dérivée de $F$, notée $F'$ par~:
  \begin{equation}
    F' = \frac{A'B-B'A}{B^2}.
  \end{equation}
\end{defdef}
C'est légitime puisque~:
\begin{enumerate}
\item $A'B-B'A \in \K[X]$, $B^2 \in \K[X] \setminus\{0\}$ donc c'est bien une fraction rationelle.
\item Soient deux représentants $F=\frac{A}{B}=\frac{A_1}{B_1}$ alors on sait que
  \begin{align}
    AB_1-A_1B = 0 \label{eq:bidulezz1}\\
    A'B_1 +AB_1' - A_1'B-A_1B'=0\label{eq:bidulezz2}
  \end{align}
  on a dérivé la première égalité. Ensuite
  \begin{align}
    &(A'B-AB')B_1^{2}-(A_1'B_1-A_1B_1')B^2\\
    &=A'BB_1^{2} - AB'B_1^{2} - A_1'B_1B^{2} -A_1B_1'B^{2} \\
    &=(A'B-A_1'B)BB_1 - (AB_1)B'B_1 +(A_1B)B_1'B\\
    &=(A_1B'-AB_1')BB_1 - (A_1B)B'B_1 +(AB_1)B_1'B\\
    &=0.
  \end{align}
  d'après les équations \eqref{eq:bidulezz1} et \eqref{eq:bidulezz2}. Donc
  \begin{equation}
    \frac{A'B-AB'}{B^2}=\frac{A_1'B_1-A_1B_1'}{B_1^{2}}.
  \end{equation}
  La définition de la dérivée ne dépend pas du représentant choisi.
\item Vérifions que c'est compatible avec la définition de la dérivée sur $\K[X]$. Si $P\in\K[X]$, alors on identifie $P$ à la fraction rationelle $F=\frac{P}{1}$ et $F'=\frac{P'1-P1'}{1^2}=\frac{P'}{1}$ identifié à $P$. La dérivée de $P$ en tant que fraction rationelle est égale (ou identifiée) à sa dérivé en tant que polynôme.
\end{enumerate}

\begin{theo}
  Pour toutes fractions rationelle $F$ et $G$ de $\K(X)$ on a
  \begin{align}
    (F+G)'&=F'+G' \\
    (FG)&=F'G+FG'.
  \end{align}
\end{theo}
\begin{proof}
  On note $F=\frac{A}{B}$ et $G=\frac{C}{D}$ avec $A,B,C$ et $D$ quatre polynômes et $B$ et $D$ tous les deux non nuls. Alors $F+G=\frac{AD+BC}{BD}$ et $FG=\frac{AC}{BD}$. Lorsqu'on dérive on a~:
  \begin{align}
    (F+G)' &= \frac{(AD+BC)'BD-(AD+BC)(BD)'}{(BD)^2}\\
    &=\frac{A'BD^2+ABDD'+BB'CD+B^2C'D}{B^2D^2}\\
    &\phantom{=}-\frac{AD^2B'+ABDD'+BB'CD+B^2CD'}{B^2D^2}\\
    &=\frac{(A'B-AB')D^2}{B^2D^2} +\frac{B^2(C'D-CD')}{B^2D^2} \\
    &=\frac{A'B-AB'}{B^2} +\frac{C'D-CD'}{D^2}\\
    &=F'+G'.
  \end{align}
  Pour le produit
  \begin{align}
    (FG)' &= \frac{(AC)'BD-(AC)(BD)'}{(BD)^2}\\
    &=\frac{A'BCD+ABC'D-AB'CD-ABCD'}{B^2D^2}\\
    &=\frac{(A'B-AB')CD}{B^2D^2} + \frac{AB(C'D-CD')}{B^2D^2}\\
    &=F'G +FG'.
  \end{align}
\end{proof}

\subsection{Degré d'une fonction rationelle}

\begin{defdef}
  Soit $F=\frac{A}{B} \in \K(X)$. On définit le degré de $F$ par
  \begin{equation}
    \deg(F)=\deg(A)-\deg(B).
  \end{equation}
  Déjà $\deg(B) \in \N$ puisqu'il est non nul et $\deg(A) \in \N\cup\{-\infty\}$. On peut montrer que $\deg(F)=-\infty$ si et seulement si $F=0$.
\end{defdef}

C'est légitime puisque~:
\begin{enumerate}
\item Si $F=\frac{A}{B}=\frac{A_1}{B_1}$ alors $AB_1=A_1B$ et $\deg(AB_1)=\deg(A_1B)$ et donc $\deg(A)-\deg(B)=\deg(A_1)-\deg(B_1)$. La définition de $\deg(F)$ ne dépend pas du représentant choisi pour $F$.
\item Si $P\in\K[X]$, on identifie $P$ à la fraction rationelle $\frac{P}{1}$. Son degré en tant que fraction rationelle vaut $\deg(P)-\deg(1)=\deg(P)$ est égal à son degré en tant que polynôme.
\end{enumerate}

\begin{prop}
  Soient $F$ et $G$ dans $\K(X)$, alors
  \begin{align}
    \deg(F+G) \leqslant \max(\deg(F),\deg(G)) \\
    \deg(FG) = \deg(F)+\deg(G).
  \end{align}
\end{prop}
\begin{proof}
  Soient $(A,B)$ et $(C,D)$ deux représentants respectifs de $F$ et $G$. Alors $F+G=\frac{AD+BC}{BD}$ et $FG=\frac{AC}{BD}$. Leurs degrés valent~:
  \begin{align}
    \deg(F+G) &= \deg(AD+BC)-\deg(BD) \\ 
    & \leqslant \max(\deg(AB),\deg(BC))-\deg(B)-\deg(D) \\
    & \leqslant \max(\deg(A)+\deg(D),\deg(B)+\deg(C))-\deg(B)-\deg(D)\\
    & \leqslant \max(\deg(A)-\deg(B),\deg(C)-\deg(D))\\
    & \leqslant \max(\deg(F),\deg(G));
  \end{align}
  et pour le produit
  \begin{align}
    \deg(FG) &= \deg(AC)-\deg(BD) \\
    &= \deg(A)+\deg(C)-\deg(B)-\deg(D)\\
    &=\deg(F)+\deg(G).
  \end{align}
\end{proof}

\subsection{Représentants  irréductibles d'une fraction rationelle}

\begin{defdef}
  Soit $F=\frac{A}{B} \in \K(X)$. On appelle représentant irréductible de $F$ tout couple $(A_1,B_1) \in \K[X]^2$ tel que $B_1\neq 0$ et $A_1 \wedge B_1=1$ et $F=\frac{A_1}{B_1}$.

  On dira qu'un représentant est irréductible est unitaire si, de plus, $B_1$ est unitaire.
\end{defdef}

\begin{theo}
  Toute fraction rationelle admet au moins un représentant irréductible.
\end{theo}
\begin{proof}
  Soit $F=\frac{A}{B} \in \K(X)$. Soit $D=A \wedge B \neq 0$ (car $B\neq 0$). Il existe un couple $(A_1,B_1) \in \K[X]^2$ tel que $A=DA_1$, $B=DB_1$ et $A_1 \wedge B_1=1$ avec $B_1 \neq 0$ (car $B_1\mid{}B$ et $B\neq 0$). Alors $AB_1=DA_1B_1=A_1B$ donc $\frac{A}{B}=\frac{A_1}{B_1}$.
\end{proof}

\begin{theo}
  Soient quatre polynômes $A,B,A_1$ et $B_1$ tels que $B$ et $B_1$ tous les deux non nuls et $A_1$ et $B_1$ sont premiers entre eux. Alors
  \begin{equation}
    \frac{A}{B}=\frac{A_1}{B_1} \iff \exists D \in \K[X]\setminus\{0\} \begin{cases} A=DA_1 \\ B=DB_1 \end{cases}.
  \end{equation}
  Auquel cas $D$ est associé à $A\wedge B$.
\end{theo}
\begin{proof}
  $\impliedby$ S'il existe $D \in \K[X]\setminus\{0\}$ tel que $ \begin{cases} A=DA_1 \\ B=DB_1 \end{cases}$ alors on a $AB_1=DA_1B_1=A_1B$ et donc $\frac{A}{B}=\frac{A_1}{B_1}$.

  $\implies$ Si $AB_1=A_1B$ alors $B_1 \mid{}A_1B$ et $A_1 \wedge B_1=1$ donc le théorème de Gau\ss{} affirme que $B_1\mid{}B$. Il existe alors un polynôme $D \in \K[X]$ non nul (puisque $B$ est non nul) tel que $B=B_1D$. Alors
  \begin{align}
    AB_1=A_1B=A_1B_1D \\
    B_1(A-A_1D)=0
  \end{align}
  comme $B_1$ et non nul et que l'anneau $\K[X]$ est intègre on a $A=A_1D$. Puisque $D$ est non nul soit son coefficient dominant $\alpha \neq 0$. On pose $\widetilde{D}=\frac{D}{\alpha}$ ($\widetilde{D}$ est unitaire). Alors
  \begin{align}
    A \wedge B &= (A_1D) \wedge (B_1D) \\
    & = (\alpha A_1 \widetilde{D}) \wedge (\alpha B_1 \widetilde{D}) \\
    & = \widetilde{D} (\alpha A_1) \wedge (\alpha B_1) && \widetilde{D} \text{~unitaire}\\
    & = \widetilde{D} = \frac{D}{\alpha}.
  \end{align}
  Ainsi $A \wedge B$ et $D$ sont associés.
\end{proof}

\begin{theo}\label{theo:thm3}
  Soient quatre polynômes $A_1,B_1,A_2$ et $B_2$ tels que $B_1$ et $B_2$ tous les deux non nuls, $A_1$ et $B_1$ premiers entre eux et $A_2$ et $B_2$ premiers entre eux. Alors
  \begin{equation}
    \frac{A_1}{B_1}=\frac{A_2}{B_2} \iff \exists \lambda \in \K\setminus\{0\} \begin{cases} A_2=\lambda A_1 \\ B_2 = \lambda B_1 \end{cases}.
  \end{equation}
\end{theo}
\begin{proof}
  $\implies$ D'après le théorème précédent, il existe un polynôme $D$ non nul tel que $A_2=D A_1$ et $B_2=DB_1$ et $D$ est associé à  $A_2 \wedge B_2=1$. Donc $D$ est un polynôme constant non nul. Autrment dit, il exist un scalaire $\lambda$ non nul tel que $D=\lambda$.

  $\impliedby$ S'il existe un scalaire $\lambda$ non nul tel que $\begin{cases} A_2=\lambda A_1 \\ B_2 = \lambda B_1 \end{cases}$ alors $A_1B_2=\lambda A_1B_1=A_2B_1$ et donc $\frac{A_1}{B_1}=\frac{A_2}{B_2}$.
\end{proof}

\begin{prop}
  \begin{equation}
    \forall F \in \C(X) \quad F \in \R(X) \iff \bar{F}=F.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  $\implies$ C'est clair.

  $\impliedby$ Soit $F=\frac{P}{Q}$ avec $(P,Q)$ un représentant irréductible unitaire. Alors $\bar{F}=\frac{\bar{P}}{\bar{Q}}=\frac{P}{Q}=F$ avec $\bar{P}\wedge \bar{Q} =1$. Il existe donc un complexe $\lambda$ non nul tel que $\bar{Q}=\lambda Q$ et $\bar{P}=\lambda P$. Comme $Q$ et $\bar{Q}$ sont unitaires on a $\lambda=1$ et donc $\bar{Q}=Q$ et $\bar{P}=P$ et ainsi $F \in \R(X)$.
\end{proof}

\subsection{Racines et pôles d'une fraction rationelle}

\begin{defdef}
  Soit $F=\frac{A}{B} \in \K(X)$. On suppose que $(A,B)$ est un représentant irréductible de $F$. Soit un scalaire $\alpha$ et un naturel non nul $r$. On dit que~:
  \begin{itemize}
  \item $\alpha$ est racine de $F$ d'ordre $r$ si et seulement si $\alpha$ est racine de $A$ d'ordre $r$;
  \item $\alpha$ est pôle de $F$ d'ordre $r$ si et seulement si $\alpha$ est racine de $B$ d'ordre $r$.
  \end{itemize}
\end{defdef}

C'est légitime, puisque
\begin{enumerate}
\item si $(A,B)$ et $(A_1,B_1)$ sont deux représentants irréductibles de $F$, d'après le théorème~\ref{theo:thm3}, il existe un scalaire $\lambda$ non nul tel que $\begin{cases} A=\lambda A_1 \\ B = \lambda B_1 \end{cases}$.

  Pour tout scalaire $\alpha$ et tout naturel non nul $r$, $\alpha$ est racine de $A$ (resp. $B$) d'ordre $r$ si et seulement si $\alpha$ est racine de $A_1$ (resp. $B_1$) d'ordre $r$.

  La définition ne dépend pas du représentant irréductible choisi, mais il doit être irréductible.
\item Si $P \in \K[X]$, pour tout couple $(A_1,B_1) \in \K[X] \times \K[X]\setminus\{0\}$, $(A_1,B_1)$ est un représentant irréductible de $\frac{P}{1}$ si et seulement s'il existe un scalaire $\lambda$ non nul tel que $A_1=\lambda P$ et $B_1=\lambda$.

  Les racines de $P$ en tant que polynôme sont les mêmes que les racines de $P$ en tant que fraction rationelle avec les mêmes ordres.
\end{enumerate}

Il faut faire attention au corps, les racines et les pôles en dépendent. Par exemple $F=\frac{X^2+1}{X^2+2}$.

\emph{Remarque}~: Soit $F=\frac{A}{B} \in \K(X)\setminus\{0\}$, on note $\ZZ_F$ l'ensemble des racines de $F$ et $\P_F$ l'ensemble de ses pôles. Alors~: $\ZZ_F$ est fini, $\P_F$ est fini et $\ZZ_F \cap \P_F =\emptyset$.

\begin{proof}
  On suppose que $\frac{A}{B}$ est un représentant irréductible de $F$. $F$ est non nul donc $A$ est non nul. Ainsi $\ZZ_F$ est l'ensemble des racines de $A$ et comme $A$ est non nul alors $\ZZ_F$ est fini. De la même manière, le polynôme $B$ est non nul donc l'ensemble de ses racines, c.-à.-d. $\P_F$, est fini.
  
  S'il existe $\alpha \in \ZZ_F \cap \P_F$ alors $X-\alpha\mid{}A$ et $X-\alpha\mid{}B$ mais comme $A$ et $B$ sont premiers entre eux, c'est absurde. Donc il n'existe aucun élément dans $\ZZ_F \cap \P_F$.
\end{proof}

\subsection{Fonction rationelle associée à une fraction rationelle}

\begin{defdef}
  Soit $F \in \K(X)$, $(A_1,B_1)$ un représentant irréductiblede $F$ et $\P_F$ l'ensemble des pôles de $F$. On définit l'application $\widetilde{F}$, fonction rationelle associée à la fraction rationelle $F$, par
  \begin{equation}
    \fonction{\widetilde{F}}{\K\setminus\P_F}{\K}{x}{\frac{\widetilde{A_1}(x)}{\widetilde{B_1}(x)}}.
  \end{equation}
\end{defdef}

C'est légitime, puisque~:
\begin{itemize}
\item Pour tout scalaire $x \in \K\setminus\P_F$, $\widetilde{B_1}(x) \neq 0$, donc $\frac{\widetilde{A_1}(x)}{\widetilde{B_1}(x)}$ est bien défini dans $\K$.
\item si $\frac{A_2}{b_2}$ est un autre représentant irréductible de $F$, il existe un scalaire non nul $\lambda$ tel que $\begin{cases}A_2 = \lambda A_1 \\ B_2=\lambda B_1\end{cases}$, donc pour tout $x \in \K\setminus\P_F$ on a $\frac{\widetilde{A_2}(x)}{\widetilde{B_2}(x)}=\frac{\lambda \widetilde{A_1}(x)}{\lambda \widetilde{B_1}(x)}=\frac{\widetilde{A_1}(x)}{\widetilde{B_1}(x)}$.
\item Si $P \in \K[X]$, on dispose de la fonction polynomiale associée $\widetilde{P}$. Le polynôme $P$ est identifié à $F=\frac{P}{1}$. Vérifions que $\widetilde{F}=\widetilde{P}$. On sait que $\P_F=\emptyset$ donc $\fonction{\widetilde{F}}{\K}{\K}{x}{\frac{\widetilde{P}(x)}{\widetilde{1}(x)}=\widetilde{P}(x)}$. Donc  $\widetilde{F}=\widetilde{P}$. 
\end{itemize}

\begin{prop}
  Soient $F$ et $G$ dans $\K(X)$, $\P_F$ (resp $\P_G$) l'ensemble des pôles de $F$ (resp de $G$). Pour tout scalaire $\lambda$ et tout $x \in \K\setminus(\P_F \cup \P_G)$ on a
  \begin{align}
    \widetilde{F+G}(x) &= \widetilde{F}(x) + \widetilde{G}(x) \\
    (\widetilde{FG})(x)&= \widetilde{F}(x) \cdot \widetilde{G}(x) \\
    (\widetilde{\lambda F})(x)&=\lambda \widetilde{F}(x)
  \end{align}
\end{prop}
\begin{proof}
  Évident d'après la définition.
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient $(F,G) \in \K[X]^2$. On suppose que les fractions rationelles associées $\widetilde{F}$ et $\widetilde{G}$ coïncident en un nombre infini de valeurs de $\K$. Alors $F=G$.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soir $F=\frac{A}{B}$ et $G=\frac{C}{D}$ deux représentants irréductibles. Alors
  \begin{align}
    \courbe &=\{x \in \K, \widetilde{F}(x)=\widetilde{G}(x)\} \\
    &=\{x \in \K, \frac{\widetilde{A}(x)}{\widetilde{B}(x)}=\frac{\widetilde{C}(x)}{\widetilde{D}(x)}\} \\
    &=\{x \in \K, \widetilde{AD-BC}(x)=0 \}\\
  \end{align}
  Comme $\courbe$ est infini, on en déduit par la dernière égalité que le polynôme $AD-BC$ est nul et par conséquent $F=G$.
\end{proof}

\subsection{Composition}

\begin{defdef}
  Soit $F=\frac{P}{Q} \in \K(X)$. Soit $R$ un polynôme non nul de $\K[X]$. On définit la fraction rationelle de $F$ et de $R$ par $F \circ F = F(R) = \frac{P \circ R}{Q \circ R}$.
\end{defdef}

C'est légitime, puisque~:
\begin{enumerate}
\item $P \circ R$ et $Q \circ R$ sont dans $\K[X]$ et $Q \circ R$ est non nul car $Q$ et $P$ sont non nuls;
\item Si $F=\frac{P}{Q}=\frac{P_1}{Q_1}$ alors
  \begin{align}
    PQ_1&=P_1Q \\
    (PQ_1) \circ R &= (P_1Q) \circ R\\
    (P\circ R)(Q_1\circ R) &= (P_1\circ R)(Q\circ R)
  \end{align}
  donc $\frac{P \circ R}{Q \circ R}=\frac{P_1 \circ R}{Q_1 \circ R}$. La définition ne dépend pas du représentant choisi;
\item Si $P \in \K[X]$, $F=\frac{P}{1}$ est identifiée à $P$ et
  \begin{equation}
    \forall R \in \K[X]\setminus\{0\} \quad F \circ R = \frac{P \circ R}{1 \circ R}=\frac{P \circ R}{1}  
  \end{equation}
  identifiée à $P\circ R$. La définition est compatible avec celle sur $\K[X]$.
\end{enumerate}

\begin{prop}
  \begin{equation}
    \forall (F,R) \in \K(X)\times\K[X]\setminus\{0\} \quad \deg(F \circ R)=\deg(F) \cdot \deg(R).
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit $F=\frac{P}{Q}$, alors
  \begin{align}
    \deg(F \circ R) = \deg\left(\frac{P \circ R}{Q \circ R}\right) &= \deg(P\circ R) - \deg(Q\circ R) \\
    &=\deg(P)\deg(R)-\deg(Q)\deg(R)\\
    &=\deg(R)(\deg(P)-\deg(Q))\\
    &=\deg(R)\deg(F).
  \end{align}
\end{proof}

\emph{Remarque}~: De la même manière que pour les polynômes, on note indiféremment pour toute fraction rationelle $F \in \K(X)$ $F$ ou $F(X)$.

\begin{defdef}
  Soit $F \in \K(X)$. $F$ est paire si et seulement si $F(X)=F(-X)$ et $F$ est impaire si et seulement si $F(X)=-F(-X)$.
\end{defdef}

\section{Étude locale d'une fraction rationelle}

\subsection{Partie entière d'une fraction rationelle}

\begin{theo}
  Soit $F \in \K(X)$. Il existe un unique couple $(E,G) \in \K[X]\times\K(X)$ tel que $F=E+G$ et $\deg(G)<0$.

  Autrement dit, il existe un unique polynôme $E \in \K[X]$ tel que $\deg(F-E)<0$. Ce polynôme $E$ est appelé la partie entière de la fracton rationelle $F$.
\end{theo}
\begin{proof}[Unicité]
  Soient deux couples $(E,G) \in \K[X]\times\K(X)$ et $(E_1,G_1) \in \K[X]\times\K(X)$ tels que
  \begin{equation}
    F=E+G=E_1+G_1 \qquad \deg(G)<0 \ \deg(G_1)<0.
  \end{equation}
  Alors $E-E_1=G_1-G \in \K(X)$ et $\deg(G_1-G)\leqslant \max(\deg(G_1),\deg(G))<0$, donc $\deg(E-E_1)<0$. De plus $E-E_1 \in \K[X]$ alors $\deg(E-E_1)=-\infty$ et donc $E-E_1$ est nul. Finalement $E=E_1$ et $G=G_1$.
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  Soit $(A,B) \in \K[X]^2$ avec $B$ non nul, un représentant quelcuonque de la fraction rationelle $F$. Le polynôme $B$ est non nul, on peut donc effectuer la division euclidienne de $A$ par $B$~:
  \begin{equation}
    \exists! (Q,R) \in \K[X]^2 \quad \begin{cases} A=BQ+R \\ \deg(R) < \deg(B) \end{cases}
  \end{equation}
  Alors $F=\frac{A}{B}=Q+\frac{R}{B}$, avec $Q \in \K[X]$, $\frac{R}{B} \in \K(X)$ et $\deg\left(\frac{R}{B}\right)=\deg(R)-\deg(B)<0$. Le couple $(Q,\frac{R}{B})$ convient.
\end{proof}

\emph{Retenir que la partie entière de la fraction rationelle $\frac{A}{B}$ est égale au quotient de la division euclidienne de $A$ par $B$.}

En particulier, si $E$ désigne la partie entière de la fonction rationelle $\frac{A}{B}=F$.
\begin{equation}
  E=0 \iff \deg(F) <0.
\end{equation}

\emph{Remarque}~: $\K(X)$ est un $\K$-espace vectoriel car $\K$ est un sous corps de $\K(X)$.

\begin{prop}
  L'application
  \begin{equation}
    \fonction{\psi}{\K(X)}{\K[X]}{F}{\text{partie entière de } F}
  \end{equation}
  est une application linéaire de $\K$-espaces vectoriels.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit $(F,G) \in \K(X)$ et $\lambda \in \K$. On note $H=\lambda F+G$. Soient $A;B,C$ et $D$ dans $\K[X]$ tels que $B$ et $D$ sont tous les deux non nuls et tels que $F=\frac{A}{B}$ et $G=\frac{C}{D}$.

  Effectuons les divisions euclidiennes de $A$ par $B$ et de $C$ par $D$~:
  \begin{align}
    \exists! (Q_1,R_1) \in \K[X]^2 \quad \begin{cases} A = BQ_1+R_1 \\ \deg(R_1) < \deg(B) \end{cases} \\ 
    \exists! (Q_2,R_2) \in \K[X]^2 \quad \begin{cases} C = DQ_2+R_2 \\ \deg(R_2) < \deg(D) \end{cases}
  \end{align}
  alors $\psi(F)=Q_1$ et $\psi(G)=Q_2$. On calcule $H$~:
  \begin{align}
    H = \lambda F+G &= \lambda\left(Q_1+\frac{R_1}{B}\right)+\left(Q_2+\frac{R_2}{D}\right) \\
    &=(\lambda Q_1 +Q_2) +\left(\lambda \frac{R_1}{B} +\frac{R_2}{D} \right).
  \end{align}
  De plus
  \begin{equation}
    \deg\left(\lambda \frac{R_1}{B} +\frac{R_2}{D} \right) \leqslant \max\left(\deg\left(\lambda \frac{R_1}{B}\right),\deg\left(\lambda \frac{R_2}{D}\right)\right) <0.
  \end{equation}
  Ainsi,
  \begin{equation}
    \psi(H)= \lambda Q_1+Q_2 = \lambda \psi(F)+\psi(G).
  \end{equation}
  alors $\psi$ est linéaire.
\end{proof}

\subsection{Partie polaire d'une fraction rationelle}

\subsubsection{Défintion de la partie polaire}

\begin{lemme}
  Soient $F \in \K(X)$, $a \in \K$ et $n \in \N^*$. On suppose que $a$ est un pôle de $F$ d'ordre $n$. Alors il existe un unique couple $(R,G) \in \K[X] \times \K(X)$ tel que
  \begin{equation}
    \begin{cases} F = \frac{R}{(X-a)^n} +G \\ a\notin \P_G \\ \deg(R)<n \end{cases}.
  \end{equation}
\end{lemme}
\begin{proof}[Unicité]
  Soient $(R,G) \in \K[X] \times \K(X)$ et $(R_1,G_1) \in \K[X] \times \K(X)$ tels que
\begin{equation}
    \begin{cases} F = \frac{R}{(X-a)^n} +G=\frac{R_1}{(X-a)^n} +G_1 \\ a\notin \P_G\cup\P_{G_1} \\ \deg(R)<n \\ \deg(R_1)<n \end{cases}.
  \end{equation}
  Alors
  \begin{equation}
    \frac{R-R_1}{(X-a)^n}=G_1-G
  \end{equation}
  Comme $a$ n'est pas un pole de $G$ ni de $G_1$, alors ce n'est pas un pôle de $G_1-G$. Par l'absurde, supposons que $R-R_1\neq 0$, alors $a$ est une racine de $R-R_1$ d'ordre $p$ ($p \in \intervalleentier{0}{n-1}$, $a$ n'est pas forcèment racine, on peut prendre $p=0$, $p\leqslant n-1$ car $\deg(R-R_1)\leqslant n-1$). Alors il existe un polynôme $Q$ tel que
  \begin{equation}
    R-R_1=(X-a)^p \quad \text{et} \quad Q(a)\neq 0.
  \end{equation}
Ainsi
\begin{equation}
  \frac{R-R_1}{(X-a)^n} = \frac{(X-a)^pQ}{(X-a)^n} = \frac{Q}{(X-a)^{n-p}}.
\end{equation}
Comme $Q(a)\neq 0$, $a$ est un pôle d'ordre $n-p\geqslant n-(n-1)=1$. Alors $a$ est ``vraiment'' un pôle. Cependant $\frac{R-R_1}{(X-a)^n}=G_1-G$ et on avait pris comme hypothèse que $a$ n'est pas un pôle de $G_1-G$. (Contradiction).
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  Soit $(A,B)$ un représentant irréductible de $F$. Comme $a$ est un pôle de $F$ d'ordre $n$, il existe un polynôme $C \in \K[X]$ tel que
  \begin{equation}
    \begin{cases} B=(X-a)^nC \\ C(a) \neq 0 \end{cases}.
  \end{equation}
  alors $F=\frac{A}{(X-a)^nC}$. Comme $C(a)\neq 0$, $C$ et $X-a$ sont premiers entre eux. On en déduit que $(X-a)^n$ et $C$ sont premiers entre eux. Le théorème de Bezout affirme qu'il existe un couple $(U,V) \in \K[X]^2$ tel que
  \begin{equation}
    (X-a)^nU+CV=1,
  \end{equation}
  alors
  \begin{equation}
    F = \frac{A(X-a)^nU+ACV}{(X-a)^nC} = \frac{AU}{C} + \frac{AV}{(X-a)^n}.
  \end{equation}
  Comme $(X-a)^n$ est non nul, on peut effectuer la division euclidienne de $AV$ par $(X-a)^n$~:
  \begin{equation}
    \exists! (Q,R) \in \K[X]^2 \quad \begin{cases} AV=(X-a)^nQ+R \\ \deg(R)<n \end{cases}.
  \end{equation}
  On reporte cette équation dans l'expression de $F$~:
  \begin{align}
    F&=\frac{AU}{C} + \frac{(X-a)^nQ+R}{(X-a)^n}\\
    &=\frac{R}{(X-a)^n} + \left(\frac{AU}{C}+Q\right)
  \end{align}
  avec $R \in \K[X]$ ($\deg(R)<n$) et $\frac{AU}{C}+Q \in \K(X)$. Comme $C(a)\neq 0$, le couple $(R,\frac{AU}{C}+Q)$ convient.
\end{proof}

\begin{theo}
  Soient $F \in \K(X)$, $a \in \K$ et $n \in \N^*$. On suppose que $a$ est un pôle de $F$ d'ordre $n$. Alors il existe un unique $n$-uplet $(\alpha_1, \ldots, \alpha_n) \in \K^n$ et une unique $G \in \K(X)$ tels que
  \begin{equation}
    \begin{cases} F = \sum_{i=1}^n \frac{\alpha_i}{(X-a)^i} + G \\ a \notin \P_G \end{cases}
  \end{equation}
\end{theo}

\begin{defdef}
  La quantité $\sum_{i=1}^n \frac{\alpha_i}{(X-a)^i}$ du théorème est appelée partie polaire de la fraction rationelle $F$ relative au pôle $a$.
\end{defdef}

\begin{proof}[Unicité]
  S'il existe $(\alpha_1, \ldots, \alpha_n) \in \K^n$ et $G_1 \in \K(X)$ tels que $F=\sum_{i=1}^n \frac{\alpha_i}{(X-a)^i} + G_1$ et $a$ n'est pas un pôle de $G_1$ alors
  \begin{align}
    F &= \sum_{i=1}^n \frac{\alpha_i(X-a)^{n-i}}{(X-a)^n} + G_1\\
    &= \frac{\sum_{i=1}^n\alpha_i(X-a)^{n-i}}{(X-a)^n} + G_1
  \end{align}
  avec $\deg\left(\sum_{i=1}^n\alpha_i(X-a)^{n-i}\right)\leqslant n-1 <n$. D'après l'unicité du lemme, on a forcèment
  \begin{equation}
    \left(\sum_{i=1}^n\alpha_i(X-a)^{n-i},G_1\right) = (R,G)_{\text{lemme}}
  \end{equation}
  De plus $(1,X-a,\ldots,(X-a)^{n-1})$ est une base de $\K_{n-1}[X]$. L'unicité de $R$ entraîne l'unicité de ses coordonnées $(\alpha_1, \ldots, \alpha_n)$ dans cette base.
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  D'après le lemme, il existe $(R,G) \in \K[X]\times\K(X)$ tel que
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      F = \frac{R}{(X-a)^n}+G \\
      \deg(R)<n\\
      a \notin \P_G
    \end{cases}
  \end{equation}
  Comme $R \in \K_{n-1}[X]$ et que $(1,X-a,\ldots,(X-a)^{n-1})$ en ait une base, il existe $(\beta_0, \ldots, \beta_{n-1}) \in \K^n$ tel que
  \begin{equation}
    R = \sum_{k=0}^{n-1} \beta_k (X-a)^k.
  \end{equation}
  Ainsi, la fraction rationelle s'écrit
  \begin{align}
    F &= \frac{\sum_{k=0}^{n-1} \beta_k (X-a)^k}{(X-a)^n}+G \\
    &=\sum_{k=0}^{n-1} \frac{\beta_k}{(X-a)^{n-k}} +G \\
    &=\sum_{i=1}^{n} \frac{\beta_{n-i}}{(X-a)^{i}} +G.
  \end{align}
  Posons pour tout naturel $i \in \intervalleentier{1}{n}$ $\alpha_i=\beta_{n-i}$ donc
  \begin{equation}
    F = \sum_{i=1}^n \frac{\alpha_i}{(X-a)^i} + G
  \end{equation}
\end{proof}

\subsubsection{Détermination pratique de la partie polaire}

\paragraph{Cas d'un pôle simple (d'ordre 1)}

Soit $F\in\K(X)$, $a \in \P_F$ d'ordre $1$. Le théorème affirme que
\begin{equation}
  \exists! (\alpha,G) \in \K \times \K(X) \quad \begin{cases} F=\frac{\alpha}{X-a}+G \\ a \notin \P_G \end{cases}.
\end{equation}
Alors
\begin{equation}
  (X-a)F=\alpha+(X-a)G
\end{equation}
et comme $a$ n'est pas un pôle de $G$ alors ce n'est pas un pôle de $(X-a)G$. $a$ est un pôle de $F$ d'ordre $1$ alors ce n'est pas un pôle de $(X-a)F$. On peut prendre la valeur en $a$ de la dernière équation~:
\begin{equation}
  \widetilde{(X-a)F}(a)=\alpha \label{eq:poleordre1}
\end{equation}

\emph{Autres expressions de $\alpha$}~: Posons $F=\frac{A}{B}$ irréductible. Alors il existe un polynôme $C \in \K[X]$ tel que $B=(X-a)C$ avec $C(a)\neq 0$. D'après l'équation \eqref{eq:poleordre1}, on a $\alpha = \widetilde{(X-a)F}(a) = \widetilde{\left(\frac{A}{C}\right)}(a)$. C'est-à-dire
\begin{equation}
  \alpha = \frac{A(a)}{C(a)}.
\end{equation}
On peut dériver l'expression de $B$~: $B'=C+(X-a)C'$ et trouver que $B'(a)=C(a)$, alors~:
\begin{equation}
  \alpha = \frac{A(a)}{B'(a)}.
\end{equation}

\paragraph{Calcul de $\alpha_n$ pour un pôle d'ordre $n$}

Soient $F \in \K(X)$, $a\in\K$ un pôle de $F$ d'ordre $n \in \N^*$.

\begin{theo}
  Il existe un unique $n$-uplet de scalaires $(\alpha_1, \ldots, \alpha_n) \in \K^n$ et une unique fraction rationelle $G \in \K(X)$ tels que
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      F = \sum_{i=1}^n \frac{\alpha_i}{(X-a)^i} +G \\
      a \notin \P_G
    \end{cases}
  \end{equation}
\end{theo}

Auquel cas,
\begin{equation}
  (X-a)^nF = \sum_{i=1}^n \alpha_i(X-a)^{n-i} +(X-a)^nG.
\end{equation}
Comme $a$ est un pôle de $F$ d'ordre $n$, alors ce n'est pas un pôle de $(X-a)^nF$. Ce n'est pas non plus un pôle de $G$, alors ce n'est pas un pôle de $(X-a)^nG$. On prend la valeur en $a$ de la dernière équation~:
\begin{equation}
  \widetilde{(X-a)^nF}(a)=\alpha_n.
\end{equation}

\emph{Autres expressions de $\alpha_n$}~: Notons $F=\frac{A}{B}$ irréductible. Il existe alors un polynôme $C \in \K[X]$ tel que $B=(X-a)^nC$ avec $C(a)\neq 0$. Alors $F=\frac{A}{B}=\frac{A}{(X-a)^nC}$, $\alpha_n = \widetilde{(X-a)^nF}(a)=\widetilde{\left(\frac{A}{C}\right)}(a)$. C'est-à-dire
\begin{equation}
  \alpha_n=\frac{A(a)}{C(a)}
\end{equation}
On peut dériver $B$ $n$ fois et d'après la formule de Leibniz on a
\begin{equation}
  B^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} \frac{n!}{(n-k)!}(X-a)^{n-k}C^{(n-k)}
\end{equation}
La valeur en $a$ vaut donc $B^{(n)}(a)=n! C(a)$, et ainsi
\begin{equation}
  \alpha_n = \frac{n! A(a)}{B^{(n)}(a)}
\end{equation}

\paragraph{Cas d'un pôle double}

Soient $F \in \K(X)$, $a\in\K$ un pôle de $F$ d'ordre $2$. Il existe un unique couple $(\alpha,\beta) \in \K^2$ et une unique fraction rationelle $G \in \K(X)$ tels que
\begin{equation}
  \begin{cases}
    F = \frac{\alpha}{(X-a)^2}+\frac{\beta}{X-a}+G \\
    a \notin \P_G
  \end{cases}.
\end{equation}
D'après le paragraphe précédent, on cnnaît $\alpha=\widetilde{(X-a)^2F}(a)$. Déterminons $\beta$.

\emph{Première méthode}~: Posons $H=F-\frac{\alpha}{(X-a)^2}=\frac{\beta}{X-a}+G$. Alors d'après le premier paragraphe, comme $a$ est un pôle simple de $H$, $\beta=\widetilde{(X-a)H}(a)$.

\emph{Deuxième méthode}~: On sait que
\begin{equation}
  (X-a)^2F=\alpha+\beta(X-a)+(X-a)^2G
\end{equation}
En dérivant, on obtient
\begin{equation}
  [(X-a)^2F]'=\beta+2(X-a)G+(X-a)^2G'.
\end{equation}
Le scalaire $a$ n'est pas un poôle de $G$, donc se n'est pas un pôle de $G'$. Alors en appliquant cette formule en $a$, on obtient
\begin{equation}
  \beta = \widetilde{[(X-a)^2F]'}(a)
\end{equation}
Alors en synthétisant
\begin{equation}
  \alpha=\widetilde{(X-a)^2F}(a) \quad  \beta = \widetilde{[(X-a)^2F]'}(a)
\end{equation}

\emph{Autres expressions de $\beta$}~:

Posons $F = \frac{A}{B}=\frac{A}{C(X-a)^2}$ irréductible et tel que $C(a)\neq 0$. On a déjà vu que $\alpha=\frac{A(a)}{C(a)}=\frac{2A(a)}{B''(a)}$. On a
\begin{align}
  (X-a)^2F&=\frac{A}{C}\\
  [(X-a)^2F]' &=\frac{A'C-C'A}{C^2}
\end{align}
d'où $\beta = \frac{A'(a)C(a)-C'(a)A(a)}{C(a)^2}$ et en dérivant trois fois~:
\begin{align}
  B&=(X-a)^2C \\
  B'&=2(X-a)C+(X-a)^2C'\\
  B''&=2C+4(X-a)C'+(X-a)^2C''\\
  B^{(3)}&=6C'+6(X-a)C''+(X-a)^2C^{(3)}
\end{align}
et en prenant la valeur en $a$~: $C(a)=\frac{B''(a)}{2}$ et $C'(a)=\frac{B^{(3)}}{6}$. Ainsi
\begin{align}
  \beta &= \frac{A'(a)\frac{B''(a)}{2}-A(a)\frac{B^{(3)}(a)}{6}}{\frac{B''(a)^2}{4}}\\
  &=\frac{2A'(a)B''(a)-\frac{2}{3}A(a)B^{(3)}(a)}{B''(a)^2}
\end{align}

\subsection[Décomposition en éléments simples]{Décomposition en éléments simples d'une fraction rationelle}

\begin{defdef}
  On appelle élément simple sur le corps $\K$ toute fonction fraction rationelle de la forme~:
  \begin{equation}
    F=\frac{R}{P^j} \quad (R,P,j) \in \K[X]^2\times \N^*
  \end{equation}
  tels que $P$ est irréductible sur le corps $\K$, $\deg(R) < \deg(P)$. Si $\deg(P)=m$ alors $F$ est di de $m$\ieme espèce.
\end{defdef}

\emph{Exemples}~:
\begin{enumerate}
\item Sur $\C$, les polynômes irréductibles sont les polynôme de degré $1$. Les éléments simples sont tous de première espèce. Ce sont les
  \begin{equation}
    \frac{\alpha}{(X-a)^j} \quad (\alpha,a,j)\in \C^2\times \N^*
  \end{equation}
\item Sur $\R$, les polynômes irréductibles sont les polynômes de degré $1$ et les polynômes de degré $2$ dont le discriminant est strictement négatif. On dispose donc~:
  \begin{itemize}
  \item des éléments simples de 1\iere espèce $\frac{\alpha}{(X-a)^j}$ où $(\alpha,a,j)\in \R^2\times \N^*$;
  \item des éléments simples de 2\ieme espèce $\frac{\alpha X+\beta}{(X^2+pX+q)^j}$ où $(\alpha,\beta,p,q,j)\in \R^4\times \N^*$ et $p^2<4q$.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{theo}[Décomposition en éléments simples sur $\C(X)$]
  Toute fraction rationelle $F$ de $\C(X)$ se décompose de façon unique en la somme d'un polynôme et d'éléments simples.

  Plus précisèment, si $F=\frac{A}{\prod_{i=1}^n(X-a_i)^{k_i}}$ avec $A\in\K[X]$, $(a_1,\ldots,a_n) \in \C^n$ deux à deux distincts et $(k_1,\ldots,k_n)\in (\N^*)^n$ alors il existe de façon unique des complexes $\alpha_{i,j}$ et un polynôme $E\in\K[X]$ tels que
  \begin{equation}
    F=E+\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^{k_i} \frac{\alpha_{i,j}}{(X-a_i)^{j}}.
  \end{equation}
\end{theo}

\emph{Remarque}~: On ne suppose pas que $F$ est sous forme irréductible. Si $a_i$ n'est pas un pôle, alors les $a_{i,j}$ correspondants sont nuls.

\begin{proof}[Unicité]
  $E$ est nécessairement la partie entière de la fraction rationelle $F$. Si on note, pour tout $i \in \intervalleentier{1}{n}$
  \begin{equation}
    P_i = \sum_{j=1}^{k_i} \frac{\alpha_{i,j}}{(X-a_i)^{j}}
  \end{equation}
  alors $F-P_i$ n'admet pas $a_i$ pour pôle. Deux cas se présentent~:
  \begin{enumerate}
  \item Si $a_i$ est un pôle de $F$, $F=P_i+(F-P_i)$. Alors $P_i$ est forcèment la partie polaire de $F$ relative au pôle $a_i$. D'où l'unicité des $\alpha_{i,j}$;
  \item Si $a_i$ n'est pas un pôle de $F$, alors tous les $\alpha_{i,j}$ doivent être nuls car sinon $a_i$ serait un pôle.
  \end{enumerate}
  Dans les deux cas, les $\alpha_{i,j}$ sont uniquement déterminés.
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  Soit $i \in \intervalleentier{1}{n}$. Si $a_i$ est un pôle de $F$, on pose $P_i = \sum_{j=1}^{k_i} \frac{\alpha_{i,j}}{(X-a_i)^{j}}$ la partie polaire de $F$ relative à $a_i$, ($k_i$ est l'ordre du pôle $a_i$). Si $a_i$ n'est pas un pôle on pose $P_i=0=\sum_{j=1}^{k_i} \frac{0}{(X-a_i)^{j}}$.

  $E=F-\sum_{i=1}^n P_i$ est une fraction rationelle et elle n'admet pour pôle aucun des $a_i$. Donc $E$ n'admet aucun pôle. Soit $(P,Q)$ une forme irréductible de $E$, alors $Q$ n'admet pas de racines. C'est donc un polynôme constant non nul ($Q \in \C[X]$). Alors $E$ est un polynôme.
\end{proof}

Cette décomposition s'appelle la Décomposition en Éléments Simples (DES) de la fraction rationelle $F$.

\subsection{Pratique de la DES dans $\C[X]$}

Soit $F \in \C(X)$ tel que $F=\frac{A}{B}$ avec $(A,B)\in\C[X]^2$ et $B$ non nul.
\begin{enumerate}
\item Trouver la partie entière de $F$
\item Factoriser $B$ sous la forme
  \begin{equation}
    B=\lambda \prod_{i=1}^n(X-a_i)^{k_i} \quad \lambda \in \C^*
  \end{equation}
  $a_1,\ldots,a_n \in \C$ deux à deux distincts et $k_1, \ldots, k_n$ des naturels tous non nuls
\item Écrire la DES a priori, il existe de façon unique des complexes $\alpha_{i,j}$ tels que
  \begin{equation}
    F=E+\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^{k_i} \frac{\alpha_{i,j}}{(X-a_i)^{j}}
  \end{equation}
\item Il reste à calculer tous les coefficents $\alpha_{i,j}$~:
  \begin{itemize}
  \item On a vu des formules pour les pôles simples, pôles doubles, \ldots
  \item On peut aussi utiliser les particularités de $F$. Par exemple si $F$ est paire ou impaire, on obtient des relations entre les coefficients en utilisant $F(-X)=\pm F(X)$ et l'unicité de la DES.
  \end{itemize}

\emph{Exemple}~:
\begin{equation}
  F=\frac{1}{X^2+1}=\frac{1}{(X-\ii)(X+\ii)}
\end{equation}
Il existe un unique couple $(\alpha,\beta) \in \C^2$ tel que $F=\frac{\alpha}{X-\ii}+\frac{\beta}{X+\ii}$.

$F$ est paire : $F(-X)=F(X)=\frac{-\beta}{X-\ii}+ \frac{-\alpha}{X+\ii}$. alors par unicité de la DES : $\beta=-\alpha$. On a qu'un seul coefficient à trouver~:
\begin{equation}
  \alpha = \widetilde{(X-\ii)F}(\ii) = \frac{1}{2\ii} = -\frac{\ii}{2}
\end{equation}
donc $\beta=\frac{i}{2}$. Finalement
\begin{equation}
  F = \frac{-\ii/2}{X-i}+\frac{\ii/2}{X+\ii}
\end{equation}

Cette méthode fonctionne aussi avec des relations du genre $F(\ii X)=F(X)$ ou autre.
\item S'il reste peu de coefficients à calculer on peut prendre des valeurs de la fonction rationelle associée à $F$ pour obtenir des équations
\item On peut également utiliser des limites de la fonction rationelle associée à $F$ en $\pm \infty$, lorsqu'elles existent.
\end{enumerate}

\emph{Fraction rationelle à coefficients réels}

Si $F \in \R(X)$, on utilise que $\bar{F}=F$ pour obtenir des relations entre les coefficients. Si $a \in \C$ est un pôle de $F$, alors $\bar{A}$ est aussi un pôle du même ordre.

\emph{Exemple}~: $F=\frac{1}{(X-3)(X^2+1)^2}$, alors la partie entière est nulle et
\begin{equation}
  F = \frac{1}{(X-3)(X-\ii)^2(X+\ii)^2}
\end{equation}
Il existe alors de façon unique cinq complexes $\alpha,\beta,\gamma,\delta$ et $\epsilon$ tels que
\begin{equation}
  F = \frac{\alpha}{X-3} + \frac{\beta}{X-\ii} +\frac{\gamma}{(X-\ii)^2} +\frac{\delta}{X+\ii} +\frac{\epsilon}{(X+\ii)^2}
\end{equation}
Alors
\begin{align}
  \alpha &= \widetilde{(X-3)F}(3)=\frac{1}{(1+3^2)^2}=\frac{1}{100} \\
  \gamma &= \widetilde{(X-\ii)^2F}(\ii) = \frac{1}{(\ii-3)(\ii+\ii)^2}=\frac{3+\ii}{40}.
\end{align}
Comme $F \in \R[X]$ alors $\bar{F}=F$ et donc
\begin{equation}
  \bar{F} = \frac{\bar{\alpha}}{X-3} + \frac{\bar{\beta}}{X+\ii} + +\frac{\bar{\gamma}}{(X+\ii)^2} +\frac{\bar{\delta}}{X-\ii} +\frac{\bar{\epsilon}}{(X-\ii)^2}
\end{equation}
et par unicité
\begin{align}
  \alpha=\bar{\alpha}\\
  \bar{\beta}=\delta\\
  \bar{\gamma}=\epsilon
\end{align}
d'où $\epsilon = \frac{3-\ii}{40}$. Il ne reste qu'un coefficient à trouver.

\emph{Valeur en zéro}
\begin{align}
  F(0)=-\frac{1}{3}\\
  -\frac{99}{300} = \ii(\beta-\bar{\beta})-\frac{3}{20}\\
  \beta-\bar{\beta}=\frac{9}{50}\ii
\end{align}
\emph{Limite}
\begin{equation}
  0 = \lim\limits_{+\infty}\widetilde{XF(X)}=\alpha+\beta+\delta
\end{equation}
d'où $\beta+\bar{\beta}=-\frac{1}{100}$. Alors $\beta = \frac{-1}{200}+\frac{9}{100}\ii$. Finalement~:
\begin{align}
  F = &\frac{-1}{100(X-3)} + \left(\frac{-1}{200}+\frac{9}{100}\ii\right) \frac{1}{X-\ii} + \left(\frac{3+\ii}{40}\right)\frac{1}{(X-\ii)^2} \\ & + \left(\frac{-1}{200}-\frac{9}{100}\ii\right)\frac{1}{X+\ii} + \left(\frac{3-\ii}{40}\right)\frac{1}{(X+\ii)^2}
\end{align}

\emph{DES sur $\R[X]$}

\begin{equation}
  F = \frac{1}{(X-3)(X-\ii)^2(X+\ii)^2}
\end{equation}
Il existe alors de façon unique cinq réels $a,b,c,d$ et $e$ tels que
\begin{equation}
  F = \frac{a}{X-3} + \frac{bX+c}{X^2+1} + \frac{cX+e}{(X^2+1)^2}
\end{equation}
De la même manière, on trouve $a=\frac{1}{100}$. On a
\begin{equation}
  \frac{1}{X-3} = (X^2+1)^2F = \frac{a(X^2+1)^2}{X-3} + (bX+c)(X^2+1)+dX+e
\end{equation}
en prenant les valeurs en $\ii$ et en $-\ii$ on a
\begin{align}
  \frac{1}{\ii-3}&=di+e \\
  \frac{1}{-\ii-3}&=-di+e
\end{align}
alors $2e=-\frac{6}{10}$ et donc $e=-\frac{3}{10}$. Ensuite
\begin{align}
  d =&\frac{1}{\ii}\left(\frac{1}{\ii-3}-e\right)\\
  =&-\frac{1}{10}
\end{align}
en zéro on a
\begin{equation}
  F(0)=-\frac{1}{3} = -\frac{1}{300}+c+e
\end{equation}
alors $c=-\frac{3}{100}$. En l'infini on a
\begin{equation}
  \lim\limits_{+\infty} \widetilde{XF(X)}=0=a+b
\end{equation}
d'où $b=-\frac{1}{100}$.

\subsection{Exemple classique DES de $\frac{P'}{P}$ lorsque $P \in \C[X]\setminus\C$}

Soit $P \in \C[X]\setminus\C$, $\deg(P)\geqslant 1$. Le polynôme $P$ est scindé donc il existe $n \in \N^*$, $\alpha_1, \ldots, \alpha_n$ des complexes deux à deux distincts, $k_1,\ldots, k_n$ des entiers naturels non nuls et un complexe non nul $\lambda$ tels que
\begin{equation}
  P = \lambda \prod_{i=1}^n (X-a_i)^{k_i}
\end{equation}
 Comme $\deg(P)\geqslant 1$, on a $\deg(P')=\deg(P)-1$. Alors $\deg\left(\frac{P'}{P}\right)=-1<0$. La partie entière de $frac{P'}{P}$ est nulle. Il existe de façon unique des complexes $\alpha_{i,j}$ tels que
 \begin{equation}
   \frac{P'}{P} = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^{k_i} \frac{\alpha_{i,j}}{(X-a_i)^j}.
 \end{equation}
Dérivons $P$~:
\begin{equation}
  P' = \lambda \sum_{i=1}^n \prod_{j \in \intervalleentier{1}{n} \setminus \{i\}} (X-a_j)^{k_j}(X-a_i)^{k_i-1} k_i
\end{equation}
Alors
\begin{align}
 \frac{P'}{P} &= \frac{\lambda \sum_{i=1}^n \prod_{j \in \intervalleentier{1}{n} \setminus \{i\}} (X-a_j)^{k_j}(X-a_i)^{k_i-1} k_i}{\lambda \prod_{i=1}^n (X-a_i)^{k_i}} \\
 &=\sum_{i=1}^n \left(\frac{\prod_{j \in \intervalleentier{1}{n} \setminus \{i\}} (X-a_j)^{k_j}(X-a_i)^{k_i-1} k_i}{\prod_{i=1}^n (X-a_i)^{k_i}} \right) \\
 &=\sum_{i=1}^n \frac{k_i(X-a_i)^{k_i-1}}{(X-a_i)^{k_i}} \\
 \frac{P'}{P} &= \sum_{i=1}^n \frac{k_i}{X-a_i}
\end{align}
