\chapter{Polynômes}\label{chap:polynomes}
\minitoc%
\minilof%
\minilot%

Dans tout le chapitre \(\K\) désigne un corps, en général \(\K = \R\) ou \(\C\).

\section{Ensemble des polynômes à coefficients dans \(\K\)}

\subsection{Notion de polynôme}

\begin{defdef}
  On appelle polynôme à une indéterminée à coefficients dans \(\K\) toute suite 
  d'éléments de \(\K\) nulle à partir d'un certain rang.
\end{defdef}

Si \(A = {(a_n)}_{n \in \N}\) est un polynôme, il existe \(k \in \N\) tel que pour 
tout naturel \(n\), \(n > k\) alors \(a_n = 0\). On note
\begin{equation}
  A = (a_0, a_1, \ldots, a_k, 0, \ldots).
\end{equation}
Les éléments \(a_0, \ldots, a_k\) sont appelés les coefficients du polynôme 
\(A\). La suite constante nulle est un polynôme appelé le polynôme nul.

On appelle polynôme constants les suites de la forme
\begin{equation}
  (\lambda, 0, 0, \ldots) \quad (\lambda \in \K).
\end{equation}
Autrement dit \(A = {(a_n)}_{n \in \N}\) est un polynôme constant si, et seulement 
si, pour tout entier \(n > 1\) \(a_n = 0\).

On appelle monômes, les polynômes \(A = {(a_n)}_{n \in \N}\) tels qu'il existe un 
naturel \(n_0\) tel que pour tout \(n\), si \(n \neq n_0\) alors \(a_n = 0\). 
C'est-à-dire que \(A\) est de la forme : \(A = (0, 0, \ldots, 0,\lambda,0, \ldots, 
0)\) avec \(\lambda \in \K\).

Soit un polynôme \(A = {(a_n)}_{n \in \N}\), on dit que \(A\) est pair (resp.\ 
impair) si et seulement si ses coefficients d'indice impairs (resp.\ pairs) sont 
nuls.

On note \(\K[X]\) l'ensemble des polynômes à une indéterminée à coefficients 
dans \(\K\).

\subsection{Degré d'un polynôme}

Soit \(A = {(a_n)}_{n \in \N}\) un polynôme non nul. Soit \(\courbe = \enstq{k \in 
\N}{a_k \neq 0}\). C'est une partie de \(\N\) non vide (puisque \(A\) est non 
nul) et majorée (les termes s'annulent à partir d'un certain rang). Alors 
\(\courbe\) admet un plus grand élément. On en déduit la définition suivante.

\begin{defdef}
  Soit \(A = {(a_n)}_{n \in \N}\) un polynôme. On définit le degré de \(A\) noté 
  \(\deg(A)\) par~:
  \begin{itemize}
    \item si \(A\) est le polynôme nul, \(\deg(A) = -\infty\);
    \item sinon, \(\deg(A) = \max \enstq{k \in \N}{a_k \neq 0}\).
  \end{itemize}
\end{defdef}

\emph{Vocabulaire}~: si \(A\) est un polynôme non nul de degré \(n\), le 
coefficient \(a_n\) est le coefficient dominant. Si \(a_n = 1\), le polynôme est 
dit normalisé, ou unitaire.

\emph{Remarque}~: de même si \(A\) est non nul à coefficients dans \(\K\), 
l'ensemble \(\enstq{k \in \N}{a_k \neq 0}\) admet un plus petit élément. On peut 
de la même manière définir~:

Soit \(A = (a_n)_{n \in \N}\) un polynôme. On définit la valuation de \(A\) notée 
\(\val(A)\) par~:
\begin{itemize}
  \item si \(A\) est nul, \(\val(A) = +\infty\);
  \item sinon, \(\val(A) = \min \enstq{k \in \N}{a_k \neq 0}\).
\end{itemize}


\subsection{Structure de \(\K[X]\)}

\subsubsection{Espace vectoriel \(\K[X]\)}

\begin{lemme}
  Soient \(A = (a_n)_{n \in \N}\) et \(B = (b_n)_{n \in \N}\) deux polynômes à 
  coefficients dans \(\K\) et un scalaire \(\lambda\). Alors la suite 
  \(C = \lambda A+B\) est un polynôme à coefficients dans \(\K\).
\end{lemme}
\begin{proof}
Déjà comme \(A\) et \(B\) sont des suites de \(\K^\N\) et comme c'est un espace 
vectoriel (il est stable par combinaison linéaire) donc \(C \in \K^N\). Il 
existe deux entiers \(p\) et \(q\) tels que la suite \(A\) est nulle à partir du 
rang \(p\) et la suite \(B\) est nulle à partir du rang \(Q\) (puisque ce sont 
des polynômes). Posons \(r = \max(p,q)\). Alors la suite \(C\) est nulle à partir 
du rang \(r\), c'est donc un polynôme à coefficients dans \(\K\). Alors 
\(\K[X]\) est stable par combinaison linéaire. \end{proof}

Ainsi \(\K[X]\) est stable par combinaison linéaire. De plus il est non vide 
(\(0_{\K^\N} \in \K[X]\)) et il est inclus dans l'espace vectoriel des suites à 
coefficients dans \(\K\). C'est donc un sous-espace vectoriel de \(\K^\N\), d'où 
le théorème suivant.

\begin{theo}
  \((\K[X], +, \perp)\) est un \(\K\)-espace vectoriel.
\end{theo}

\begin{prop}
  Soient deux polynômes \(A\) et \(B\) de \(\K[X]\) et un scalaire \(\lambda\). 
  Alors
  \begin{enumerate}
    \item \(\deg(A+B) \leqslant \max(\deg(A),\deg(B))\), si \(\deg(A) = \deg(B)\) 
      il y a égalité;
    \item \(\deg(\lambda A) = \begin{cases} \deg(A) & \lambda \neq 0 \\ -\infty 
    & \lambda =0 \end{cases}\)
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item Si \(A\) et \(B\) sont nuls alors \(\max(\deg(A),\deg(B)) = 0\) et leur 
      somme est nulle et donc son degré vaut \(\deg(A+B) = -\infty\) on a bien 
      \(\deg(A+B) \leqslant \max(\deg(A),\deg(B))\). 

      Si \(A\) ou \(B\) est non nul, on pose \(n = \max(\deg(A),\deg(B))\). On 
      peut écrire
      \begin{align}
        A &= (a_0, \ldots, a_n, 0 \ldots, 0) \\
        B &= (b_0, \ldots, b_n, 0 \ldots, 0),
      \end{align}
      avec \(a_n\) ou \(b_n\) non nul. Ainsi
      \begin{equation}
        A+B = (a_0+b_0, \ldots, a_n+b_n, 0, \ldots, 0).
      \end{equation}
      Déjà \(\deg(A+B) \leqslant n = \max(\deg(A),\deg(B))\). Deux cas se 
      présentent
      \begin{enumerate}
        \item Si \(\deg(A) \neq \deg(B)\), un terme parmi \(a_n\) et \(b_n\) est 
          nul et l'autre est non nul alors \(\deg(A+B) = n\);
        \item Si \(\deg(A) = \deg(B)\), \(a_n\) et \(b_n\) sont tous les deux 
          différents de zéro et on peut avoir \(a_n+b_n = 0\) ou \(a_n+b_n \neq 
          0\) donc on ne peut rien dire de plus.
      \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Si \(A\) est non nul alors \(\deg(A) = n\). Si \(\lambda = 0\) alors 
          \(\lambda A = 0\) et le degré vaut \(-\infty\). Si \(\lambda \neq 0\) 
          alors \(\lambda a_n \neq 0\) et \(\deg(\lambda A) = \deg(A)\).
        \item Si \(A\) est nul alors \(\deg(\lambda 
          A) = \deg(0) = -\infty = \deg(A)\).
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\subsubsection{Anneau \(\K[X]\)}

\begin{lemme}
  Soient \(A = (a_n)_{n \in \N}\) et \(B = (b_n)_{n \in \N}\) deux polynômes à 
  coefficients dans \(\K\) et un scalaire \(\lambda\). Alors la suite \(C = 
  \left(\sum_{k = 0}^n a_kb_{n-k}\right)_{n \in \N}\) est un polynôme à 
  coefficients dans \(\K\).
\end{lemme}
\begin{proof}
  Déjà \(C\) est une suite à valeurs dans \(\K\). Comme \(A\) (resp.\ \(B\)) est 
  un polynôme il existe un entier \(p\) (resp.\ \(q\)) à partir duquel \(A\) 
  (resp.\ \(B\)) est nul. Soit \(r = p+q\). Alors
  \begin{equation}
    \forall n>r \quad c_n = \sum_{k = 0}^n a_kb_{n-k} = \sum_{k = 0}^p a_kb_{n-k} + 
    \sum_{k = p+1}^n a_kb_{n-k}.
  \end{equation}
  Or \(\forall k>p \ a_k = 0\) et \(\forall k \leqslant p\) on a \(q = r-p <n-p 
  \leqslant n-k \leqslant n\) donc \(n-k>q\) et \(b_{n-k} = 0\). Ainsi
  \begin{equation}
    \forall n>r \quad c_n = 0.
  \end{equation}
  \(C\) est donc un polynôme à coefficients dans \(\K\).
\end{proof}

\begin{defdef}
  Étant données deux polynômes \(A = (a_n)_{n \in \N}\) et \(B = (b_n)_{n \in \N}\) 
  à coefficients dans \(\K\), le polynôme \(C\) défini par \(C = 
  \left(\sum_{k = 0}^n a_kb_{n-k}\right)_{n \in \N}\) est appelé produit des 
  polynômes \(A\) et \(B\) et noté \(AB\). On définit une loi de composition 
  interne sur \(\K[X]\) appelée multiplication
  \begin{equation}
    \fonction{\cdot}{\K[X]\times\K[X]}{\K[X]}{(A,B)}{AB}.
  \end{equation}
\end{defdef}

\begin{theo}
  \((\K[X],+,\cdot)\) est un anneau commutatif.
\end{theo}
\begin{proof}
  Déjà \((\K[X],+)\) est un groupe abélien puisque \((\K[X],+,\perp)\) est un 
  espace vectoriel.

  La loi \(\cdot\) est une loi de composition interne d'après le lemme. Montrons 
  qu'elle est associative. Soient \(A = (a_n)_{n \in \N}\), \(B = (b_n)_{n \in \N}\) 
  et \(C = (c_n)_{n \in \N}\) trois éléments de \(\K[X]\). Soient \(D = A(BC)\) et 
  \(E = (AB)C\). Montrons qu'ils sont égaux. Soit un entier naturel \(n\), alors
  \begin{align}
    d_n = \sum_{k = 0}^n a_k (BC)_{n-k} &= \sum_{k = 0}^n a_k \sum_{j = 0}^{n-k} b_j 
    c_{n-k-j} \\
    & = \sum_{\substack{(i,j,k)\in \intervalleentier{0}{n}^3 \\  i+j+k = n}} a_k b_j 
    c_i \\
    e_n = \sum_{k = 0}^n (AB)_k c_{n-k} &= \sum_{k = 0}^n \sum_{j = 0}^{k} a_j  
    b_{k-j} c_{n-k} \\
    & = \sum_{\substack{(i,j,l)\in \intervalleentier{0}{n}^3 \\  i+j+k = l}} a_i b_j 
    c_l \\
  \end{align}
  Alors \(\forall n \in \N \quad e_n = d_n\) donc \(E = D\) et ainsi \(\cdot\) est 
  associative.

  La loi \(\cdot\) est commutative. Soient \(A = (a_n)_{n \in \N}\), \(B = (b_n)_{n 
  \in \N}\), \(C = AB\) et \(D = BA\). Alors pour tout naturel \(n\),
  \begin{equation}
    c_n = \sum_{k = 0}^n a_k b_{n-k} = \sum_{j = 0}^n a_{n-j} b_{j} =d_n,
  \end{equation}
  on a fait un changement de variable \(j = n-k\). Alors \(C = D\) et donc 
  \(AB = BA\).

  La loi \(\cdot\) est distributive sur la loi \(+\). Soient \(A = (a_n)_{n \in 
  \N}\), \(B = (b_n)_{n \in \N}\) et \(C = (c_n)_{n \in \N}\) trois éléments de 
  \(\K[X]\). On pose \(D = A(B+C)\) et \(E = AB+AC\). Alors pour tout naturel \(n\),
  \begin{align}
    d_n = \sum_{k = 0}^n a_k(B+C)_{n-k} &= \sum_{k = 0}^n a_k b_{n-k} + \sum_{k = 0}^n 
    a_k c_{n-k} \\
    & = (AB)_n +(AC)_n \\
    & = e_n.
  \end{align}
  Donc \(A(B+C) = AB+AC\). On a montré qu'elle est distributive à gauche et comme 
  elle est commutative, alors elle est distributive à droite.

  Soit \(1 = (1,0, \ldots, 0)\) le polynôme constant égal à \(1\). Si on pos que 
  \(A = 1\) alors \(\forall n \in \N \quad a_n = \delta_{0n}\). Montrons que \(1\) 
  est l'élément neutre pour \(\cdot\). Pour tout polynôme \(B\) on pose le 
  polynôme \(C = B \times 1\) et montrons que \(C = B\). Pour tout naturel \(n\),
  \begin{equation}
    c_n = \sum_{k = 0}^n b_{n} a_{n-k} = \sum_{k = 0}^n b_{n} \delta_{0,n-k} = b_n 
    \times 1 = b_n.
  \end{equation}
  Donc \(B \times 1 = B\). Comme \(\cdot\) est commutative on a aussi \(1 \times 
  B = B\) donc \(1\) est l'élément neutre pour \(\cdot\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(A = (a_n)_{n \in \N}\) et \(B = (b_n)_{n \in \N}\) deux polynômes à 
  coefficients dans \(\K\). Alors
  \begin{equation}
    \deg(AB) = \deg(A)+\deg(B)
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  Deux cas se présentent~:
  \begin{enumerate}
    \item Si \(A\) ou \(B\) est nul alors \(AB\) est nul et donc son dégré vaut 
      \(-\infty\) c'est à dire égal à \(\deg(A)+\deg(B)\).
    \item Si \(A\) et \(B\) sont non nuls alors on note respectivements \(p\) et 
      \(q\) leurs degrés et le degré de \(C = AB\) est \(p+q\) alors
      \begin{align}
        c_{p+q} &= \sum_{k = 0}^{p+q} a_k b_{p+q-k} \\
        &= \sum_{k = 0}^{p-1} a_k b_{p+q-k} + a_pb_q + \sum_{k = p+1}^{p+q} a_k 
        b_{p+q-k}
      \end{align}
      Divisons l'étude en trois parties~:
      \begin{itemize}
        \item     Si \(k \in \intervalleentier{0}{p-1}\) alors \(1-p \leqslant 
        -k \leqslant 0\) et donc \(q+1 \leqslant p+q-k \leqslant p+q\). Le 
      polynôme \(B\) est de degré \(q\) donc \(b_{p+q-k} = 0\) et alors 
    \(\sum_{k = 0}^{p-1} a_k b_{p+q-k} = 0\). \item Si \(k \in 
      \intervalleentier{p+1}{p+q}\), \(a_k =0\) puisque \(A\) est de degré 
          \(p\), donc \(\sum_{k = p+1}^{p+q} a_k b_{p+q-k} = 0\)
      \item Alors \(c_{p+q} = a_pb_q \neq 0\) (puisque \(a_p \neq 0\) et \(b_q 
      \neq 0\) et que \(\K\) est intègre). \end{itemize}
      Finalement \(\deg(C) = p+q\) et \(\deg(AB) = \deg(A) + \deg(B)\).
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{cor}
  \((\K[X],+,\cdot)\) est un anneau intègre.
\end{cor}
\begin{proof}
  Pour tout polynôme \(A\) et \(B\), s'ils sont tous les deux non nuls alors
  \begin{equation}
    \deg(AB) = \deg(A)+\deg(B) \in \N,
  \end{equation}
  alors \(AB \neq 0\). On vient de montrer
  \begin{equation}
    A\neq 0 \text{~et~} A \neq 0 \implies AB \neq 0.
  \end{equation}
  Alors par contraposée
  \begin{equation}
    AB = 0 \implies A = 0 \text{~ou~} B = 0.
  \end{equation}
  \(\K[X]\) est un anneau commutatif qui n'admet pas de diviseur de zéro : il 
  est intègre.
\end{proof}

\begin{prop}
  Les éléments inversibles de l'anneau \((\K[X],+,\cdot)\) sont les polynômes de 
  degré \(0\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit un polynôme \(P \in \K[X]\). Si \(P\) est inversible dans \(\K[X]\), il 
  existe un autre polynôme \(Q \in \K[X]\) tel que \(PQ = QP = 1\). Alors
  \begin{equation}
    \deg(PQ) = \deg(P)+\deg(Q) = 0.
  \end{equation}
  Comme les degrés sont des naturels et leur somme est nulle, alors les degrés 
  sont nuls.

  Si \(\deg(P) = 0\) alors il existe un scalaire \(\lambda\) non nul tel que 
  \(P = (\lambda,0, \ldots, 0)\) et soit \(Q = (1/\lambda, 0, \ldots, 0)\). Alors 
  \(PQ = 1\)
\end{proof}

\subsubsection{Notation définitive des polynômes}

On note \(X = (0,1,0, \ldots, 0)\) et il est appelé l'``indeterminé''. On pose 
\(X^0 = (1,0, \ldots,0) = 1\). On définit par récurrence
\begin{equation}
  \forall k \in \N \quad X^{k+1} = X \cdot X^k.
\end{equation}

\begin{lemme}
  \begin{equation}
    \forall k\in \N \quad X^k = (\delta_{nk})_{n \in \N}
  \end{equation}
\end{lemme}
\begin{proof}
  On montre par récurrence sur \(k \in \N\) la propriété \(\P(k)\) ``\(X^k = 
  (\delta_{nk})_{n \in \N}\)''.

  \emph{Initialisation}~: Par définition \(\P(0)\) est vraie.

  \emph{Hérédité}~: Soit \(k \in \N\) et supposons \(\P(k)\). Alors 
  \(X^k = (\delta_{nk})_{n \in \N}\). On note \(X^{k+1} = X \cdot X^k = (c_n)_{n \in 
  \N}\) et pour tout naturel \(n\)
  \begin{equation}
    c_n = \sum_{j = 0}^n \delta_{1j} \delta_{n-j,k}
  \end{equation}
  si \(n = 0\) alors \(c_n = 0\), si \(n \geqslant 1\) alors \(c_n = \delta_{n-1,k}\) 
  donc \(c_n = 1\) si \(n = k+1\) et zéro sinon. Finalement \(c_n = \delta_{n,k+1}\). 
  \(\P(k = 1)\) est vraie.

  \emph{Conclusion}~: Par théorème de récurrence, \(\P(n)\) est vraie pour tout 
  naturel \(n\).
\end{proof}

On identifiera le scalaire \(\lambda\) avec le polynome \(\lambda \in \K[X]\).

Soit \(A = (a_n)_{n \in \N} \in \K[X]\) et \(N \geqslant \deg(A)\). Alors
\begin{equation}
  A = (a_0, \ldots, a_N, 0, \ldots, 0) = \sum_{k = 1}^N a_k (\delta_{n,k})_{n \in 
  \N} = \sum_{k = 0}^N a_k X^k.
\end{equation}
Nous adopterons la notation
\begin{equation}
  A = \sum_{k = 0}^N a_k X^k,
\end{equation}
avec \(N \geqslant \deg(A)\) pour le polynôme \(A\). On pourra écrire
\begin{equation}
  A = \sum_{n>0} a_n X^n = \sum_{n = 0}^{\infty} a_n X^n.
\end{equation}

\emph{Ce sont des sommes finies car \(A\) est un polynôme donc la suite \(a\) 
est nulle à partir d'un certain rang}. L'intérêt de ces deux écritures est de ne 
pas avoir besoin de connaître le degré de \(A\). Avec ces notations~:
\begin{itemize}
  \item le polynôme \(A = \sum_{n\geqslant 0} a_n X^n\) est nul si et seulement si 
    \(\forall n \in \N \quad a_n =0\);
  \item deux polynômes \(A\) et \(B\) sont égaux si et seulement si \(\forall n 
    \in \N \quad a_n =b_n\);
  \item les monômes sont les polynômes de la formes \(A = \lambda X^n\) avec 
    \(\lambda \in \K\) et \(n \in \N\);
  \item La somme des polynômes \(P = \sum_{k = 0}^n a_k X^k\) et \(Q = \sum_{k = 0}^m 
    b_k X^k\) vaut
    \begin{equation}
      P+Q = \sum_{k = 0}^{\max(n,m)}(a_k+b_k) X^k.
    \end{equation}
  \item Le produit des mêmes polynômes est
    \begin{equation}
      PQ = \sum_{k = 0}^{n+m} c_k X^k \quad \forall k \in \N \ c_k = \sum_{j = 0}^k 
      a_j b_{k-j}.
    \end{equation}
\end{itemize}

\subsection{Composition de polynômes}

\begin{defdef}
  Soient \(P = \sum_{n \geqslant 0} a_n X^n\) et \(Q = \sum_{n \geqslant 0} b_n 
  X^n\) deux polynômes à coefficients dans \(\K\). On définit un polynôme noté 
  \(P \circ Q\) ou \(P(Q)\) par
  \begin{equation}
    P \circ Q = P(Q) = \sum_{n \geqslant 0} a_n Q^n.
  \end{equation}
\end{defdef}

\emph{Remarque}~: Pour tout polynôme \(P \in \K[X]\), \(P(X) = P \circ X = P\). 
\(P\) et \(P(X)\) représentent le même polynôme et on écrira indifféremment 
\(P\) ou \(P(X)\). \emph{Attention à ne pas écrire \(f = f(x)\) puisque \(f\) est 
une fonction et \(f(x)\) un réel}.

\emph{Exemple}~: On pose \(P = X^2-X\) et \(Q = 3X+4\) alors
\begin{align}
  P \circ Q &= (3X+4)^2-(3X+4) = 9X^2+21X+12\\
  Q \circ P &= 3(X^2-X)+4 = 3X^2-3X+4.
\end{align}

\begin{prop}
  Soient deux éléments \(P\) et \(Q\) de \(\K[X]\) tous les deux non nuls. Alors
  \begin{equation}
    \deg(P\circ Q) = \deg(P) \cdot \deg(Q).
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  On suppose que \(P = \sum_{k = 0}^n a_k X^k\) avec \(n = \deg(P)\) et \(a_n \neq 0\) 
  et \(Q = \sum_{k = 0}^m b_k X^k\) avec \(m = \deg(Q)\) et \(b_m \neq 0\). Alors
  \begin{equation}
    P \circ Q = \sum_{k = 0}^n a_k Q^k = \sum_{k = 0}^n a_k \left(\sum_{j = 0}^m b_j 
    X^j\right)^k,
  \end{equation}
  et donc \(\deg(P \circ Q) \leqslant mn\). Le coefficient devant \(X^{mn}\) 
  vaut \(a_n b_m^n \neq 0\) car \(a_n \neq 0\) et \(b_m \neq 0\). Donc \(\deg(P 
  \circ Q) =mn = \deg(P) \cdot \deg(Q)\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \((P,Q,R) \in \K[X]^3\) et \(\lambda \in \K\), alors
  \begin{itemize}
    \item \((\lambda P+Q)\circ R = \lambda P \circ R +Q \circ R\), 
      distributivité à droite mais pas à gauche;
    \item \((P \circ Q) \circ R = P \circ (Q \circ R)\), associativité;
    \item \((PQ)\circ R = (P \circ R)(Q \circ R)\);
    \item \(P \circ X = X \circ P = P\).
  \end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
  Notons \(P = \sum_{n \geqslant 0} a_n X^n\), \(Q = \sum_{n \geqslant 0} b_n X^n\), 
  \(P = \sum_{n \geqslant 0} c_n X^n\). Alors
  \begin{itemize}
    \item \((\lambda P+Q)\circ R = \sum_{n \geqslant 0} (\lambda a_n+b_n) R^n = 
      \lambda \sum_{n \geqslant 0} a_n R^n + \sum_{n \geqslant 0} b_n R^n\), 
      soit alors \( (\lambda P+Q)\circ R = \lambda P \circ R +Q \circ R\);
    \item \(P \circ (Q \circ R) = \sum_{n \geqslant 0} a_n (Q \circ R)^n\) et 
      \(Q \circ R = \sum_{k \geqslant 0} b_k R^k\) alors
      \begin{align}
        P \circ (Q \circ R) = \left(\sum_{n \geqslant 0} a_n Q^n \right) \circ R 
        &= \sum_{n \geqslant 0} (Q^n \circ R) \\
        &= \sum_{n \geqslant 0} a_n Q(R)^n\\
        & = P \circ (Q \circ R);
      \end{align}
    \item on note pour tout naturel \(n\), \(d_n = \sum_{k = 0}^n a_k b_{n-k}\) et 
      on a
      \begin{align}
        (PQ)\circ R &= \sum_{n \geqslant 0} d_n R^n \\
        &= \sum_{n \geqslant 0} \sum_{k = 0}^n a_k b_{n-k} R^{n-k}R^k \\
        &= \sum_{k \geqslant 0} a_k R^k \sum_{n \geqslant k} b_{n-k} R^{n-k}\\
        & = \sum_{k\geqslant 0} a_k R^k \sum_{j \geqslant 0} b_j R^j\\
        & = P(R) \cdot Q(R).
      \end{align}
  \end{itemize}
\end{proof}

\emph{Polynômes pairs et impairs}

\begin{prop}
  Pour tout polynôme \(P \in \K[X]\), on a
  \begin{enumerate}
    \item P est pair si et seulement si \(P(X) = P(-X)\);
    \item P est impair si et seulement si \(P(X) = -P(-X)\).
  \end{enumerate}
\end{prop}

\danger Ici il n'y a pas d'ensemble de définition ni de quantificateur, il 
s'agit d'égalités entre deux polynômes. \emph{Cependant} si \(f \in \R^I\) est 
paire c'est équivalent à ce que \(I\) soit centré en zéro et pour tout réel 
\(x\) \(f(-x) = f(x)\).

\begin{proof}
  On le démontre pour \(P\) pair (la démonstration est analogue pour le cas 
  impair). On note \(P = \sum_{n\geqslant 0} a_n X^n\), alors
  \begin{align}
    P(X) = P(-X) &\iff \sum_{n \geqslant 0} a_n X^n = \sum_{n \geqslant 0} a_n 
    (-1)^n X^n\\
    &\iff \forall n \in \N \quad a_n = a_n(-1)^n\\
    &\iff \forall n \in \N \quad n \text{~est impair et~} a_n = -a_n\\
    &\iff \forall p \in \N \quad a_{2p+1} = 0\\
    &\iff P \text{~est impair}
  \end{align}
\end{proof}

\subsection{\(\K\)-espace vectoriel \(\K_n[X]\)}

On note \(\K_n[X] = \enstq{P \in \K[X]}{\deg(P) \leqslant n}\).

\begin{prop}
  L'ensemble \(\K_n[X]\) est un sous-espace vectoriel du \(\K\)-espace vectoriel 
  \(\K[X]\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Par définition \(\K_n[X] \subset \K[X]\). Ensuite \(\K_n[X]\) est non vide 
  puisque le polynôme nul est dedans. Montrons qu'il est stable par combinaison 
  linéaire. Soit deux polynômes \(P\) et \(Q\) de \(\K_n[X]\) et un scalaire 
  \(\lambda\), alors
  \begin{equation}
    \lambda P +Q \in \K[X]
  \end{equation}
  et
  \begin{align}
    \deg(\lambda P+Q) &\leqslant \max(\deg(\lambda P),\deg(Q))\\
    &\leqslant \max(\deg(P),\deg(Q))\\
    &\leqslant n
  \end{align}
  et donc \(\lambda P +Q \in \K_n[X]\).

Finalement \(\K_n[X]\) est bien un sous-espace vectoriel de \(\K[X]\). 
\end{proof}

Cependant ce n'est pas un sous anneau dès que \(n \geqslant 1\). Puisque \(X^n 
\in \K_n[X]\) mais \(X^n \cdot X^n = x^{2n} \notin \K_n[X]\).

\begin{prop}
  Pour tout naturel \(n\), la famille \(\B = (1,X, \ldots, X^n)\) est une base de 
  \(\K_n[X]\) et donc \(\dim_\K \K_n[X] = n+1\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Déjà \(\B \subset \K_n[X]\). Par définition, si \(P \in \K_n[X]\) alors il 
  existe \((a_0,\ldots, a_n) \in \K^{n+1}\) tel que \(P = \sum_{k = 0}^n a_k X^k\). 
  alors \(\B\) est génératrice.

  Soit \((a_0,\ldots, a_n) \in \K^{n+1}\) tel que \(\sum_{k = 0}^n a_k X^k =0\) 
  alors pour tout \(k\) tel que \(0\leqslant k \leqslant n\) on a \(a_k = 0\) (un 
  polynôme est nul si et seulement si ses coefficients sont nuls). La famille 
  \(\B\) est donc libre.

  Alors au final \(\B\) est une base de \(\K_n[X]\) et on a \(\dim_\K 
  \K_n[X] = \Card \B = n+1\).
\end{proof}

\emph{Vocabulaire}~: La base \(\B\) sera appelée la base canonique de 
\(\K_n[X]\).

\begin{prop}
  Soit \((P_i)_{i \in I}\) un famille de polynômes de \(\K[X]\) (\(I\) fini ou 
  infini). On suppose que pour tout couple \((i,j) \in I^2\) on a
  \begin{equation}
    i \neq j \implies \deg(P_i) \neq \deg(P_j).
  \end{equation}
  Alors toute sous-famille finie \((P_i)_{i \in J}\), avec \(J \subset I\) fini, 
  est libre.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit \(J = \{i_1, \ldots, i_k\} \subset I\). Quitte à réindexer, on peut 
  supposer que \(\deg(P_{i_1}) \leqslant \ldots \leqslant \deg(P_{i_k})\). Soit 
  \(k\) scalaires \(\alpha_{i_1}, \ldots, \alpha_{i_k}\). On suppose que 
  \(\sum_{i \in J} \alpha_i P_i = 0\). Supposons que cette famille est liée, 
  c'est-à-dire qu'il existe \(l \in J\) tel que \(\alpha_l \neq 0\). Soit la 
  partie \(\{j \in J, \alpha_{ij} \neq 0\}\). Elle est incluse dans \(\N\) et 
  elle est non vide et elle est finie (parce que \(J\) est fini). Alors elle 
  admet un plus grand élément \(j_0\). Ainsi \(\alpha_{ij_0} \neq 0\).
  \begin{gather}
    \forall j > j_0 \quad \alpha_{ij} = 0 \\
    0 = \sum_{i \in J} \alpha_i P_i = \sum_{j = 1}^{j_0-1} \alpha_{ij} P_{ij} + 
    \alpha_{ij_0} P_{ij_0}\\
    P_{ij_0} = - \sum_{j = 1}^{j_0-1} \frac{\alpha_{ij}}{\alpha_{ij_0}} P_{ij}.
  \end{gather}
  En passant au degré on a donc
  \begin{equation}
    \deg(P_{ij_0}) \leqslant \max\limits_{1 \leqslant j \leqslant 
    j_0-1}(\deg(P_{ij})) < \deg(P_{ij_0}).
  \end{equation}
  Ce qui est complétement absurde. Alors \((P_i)_{i \in J}\) est libre.
\end{proof}

\emph{Conséquences}~: l'espace vectoriel \(\K[X]\) est de dimension infinie, car 
il existe dans \(\K[X]\) des familles libres de cardinal aussi grand qu'on le 
souhaite. Supposons qu'il est de dimension finie, soit alors \(p\) sa dimension. 
On note \(\Lb = (1, \ldots, X^p)\) une famille libre. Son cardinal vaut \(p+1 
\geqslant \Dim \K[X]\), ce qui est absurde.

\subsection{Division euclidienne dans \(\K[X]\)}

\begin{theo}
  Soient deux polynômes \(A\) et \(B\) de \(\K[X]\) avec \(B\) non nul. Il 
  existe un unique couple \((Q,R) \in \K[X]^2\) tel que
  \begin{equation}
    A = BQ+R \quad \deg(R) < \deg(B).
  \end{equation}
\end{theo}
\begin{proof}[Unicité]
  Soient \((Q_1,R_1) \in \K[X]^2\) et \((Q_2,R_2) \in \K[X]^2\) tels que
  \begin{align}
    \begin{cases}
      A = BQ_1+R_1 \\ \deg(R_1) < \deg(B_1)
    \end{cases}\\
    \begin{cases}
      A = BQ_2+R_2 \\ \deg(R_2) < \deg(B_2)
    \end{cases}
  \end{align}
  donc \(BQ_2+R_2 = BQ_1+R_1\) et donc \(B(Q_1-Q_2) = R_2-R_1\).

  Si \(Q_1-Q_2 \neq 0\) alors \(\deg(Q_1-Q_2) \in \N\) et alors 
  \(\deg(B(Q_1-Q_2)) = \deg(B) + \deg(Q_1-Q_2) \geqslant \deg(B)\). Or 
  \(\deg(R_2-R_1) \leqslant \max(\deg(R_1),\deg(R_2)) < \deg(B)\). Ce qui est 
  absurde. 

  Donc \(Q_1 = Q_2\) et ainsi \(R_1 = R_2\).
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  On fixe \(B\) non nul de degré \(m\) : \(B = \sum_{k = 0}^m b_k X^k\). Montrons 
  par récurrence sur \(n \in \N\) l'assertion suivante \(\P(n)\) ``Pour tout 
  polynôme \(A\) de degré strictement inférieur à \(n\), il existe un couple 
  \((Q,R)\) de polynômes tel que \(\begin{cases} A = BQ+R \\ \deg(R) < 
  \deg(B)\end{cases}\)''.

  \emph{Initialisation}~: \(n = m\) (degré de \(B\)). Soit un polynôme \(A\) de 
  degré strictement inférieur à \(m\). On peut écrire \(\begin{cases} A = 0 \cdot 
  B+A \\ \deg(A) < \deg(B) = m\end{cases}\). Alors le couple \((Q,R) = (0,A)\) 
  vérifient l'assertion. \(\P(m)\) est vraie.

  \emph{Hérédité}~: Soit \(n \geqslant m\) et on suppose \(\P(n)\), déduisons en 
  \(\P(n+1)\). Soit \(A\) un polynôme de degré strictement inférieur à \(n+1\). 
  Alors \(A = \sum_{k = 0}^n a_k X^k \in \K_n[X]\). Soit \(A_2 = 
  A-a_nb_m^{-1}X^{n-m}B\) (possible puisque \(b_m \neq 0\) et \(n \geqslant m\). 
  \(A\) et \(a_nb_m^{-1}X^{n-m}B\) sont de degré au plus \(n\) tous les deux. De 
  plus le coefficient devant \(X^n\) vaut~:
  \begin{itemize}
    \item \(a_n\) dans \(A\);
    \item \(a_nb_m^{-1}b_m = a_n\) dans \(a_nb_m^{-1}X^{n-m}B\).
  \end{itemize}
  Donc \(A_2\) est de degré au plus \(n-1\). D'après \(\P(n)\) il existe un 
  couple \((Q_2,R_2) \in \K[X]^2\) tel que \(\begin{cases} A = BQ_2+R_2 \\ 
  \deg(R_2) < \deg(B)\end{cases}\). D'où
  \begin{align}
    A& = A_2 + a_n b_m^{-1}X^{n-m}B\\
    & = BQ_2+R_2 +a_n b_m^{-1}X^{n-m}B\\
    & = BQ+R
  \end{align}
  avec \(Q = Q_2+a_n b_m^{-1}X^{n-m}\) et \(R = R_2\) et donc \(\deg(R) < \deg(B)\). 
  Alors \(\P(n+1)\) est vérifiée.

  \emph{Conclusion}~: Par théorème de récurrence \(\forall n \geqslant m \ 
  \P(n)\).
\end{proof}

\subsection{Diviseurs et multiples}

\begin{defdef}
  Soient \(A\) et \(B\) deux polynômes de \(\K[X]\). On dit que \(A\) divise 
  \(B\) ou bien que \(B\) multiplie \(A\) dans \(\K[X]\) et on note \(A\mid{}B\) 
  s'il existe un polynôme \(Q\) tel que \(B = AQ\).
\end{defdef}

\emph{Remarque}~: Le polynôme nul est multiple de tous les polynômes puisque
\begin{equation}
  \forall A \in \K[X] \quad 0_{\K[X]} = 0_{\K[X]} \cdot A
\end{equation}
mais il n'est diviseur que de lui-même
\begin{equation}
  \forall A \in \K[X] \quad 0_{\K[X]}\mid{}A \implies A = 0_{\K[X]}
\end{equation}

Si \(B\) est non nul et si \(A\mid{}B\), alors \(\deg(B) \geqslant \deg(A)\). En 
effet, il existe un polynôme non nul tel que \(B = AQ\) et en passant au degré
\begin{equation}
  \deg(B) = \deg(A)+\deg(Q)
\end{equation}
donc \(\deg(B) \geqslant \deg(A)\), car \(\deg(Q)\in \N\).

\begin{prop}
  pour tout polynômes \(A,B,C\) on a
  \begin{align}
    A\mid{}A \\
    A\mid{}B \text{~et~} B\mid{}C \implies A\mid{}C
  \end{align}
  C'est à dire que la relation de divisibilité est réflexive et transitive.
\end{prop}
\begin{proof}
  Comme \(A = 1 A\) on a bien \(A\mid{}A\). Ensuite si \(A\mid{}B \text{~et~} 
  B\mid{}C\) alors il existe deux polynomes \(Q_1\) et \(Q_2\) tels que 
  \(B = AQ_1\) et \(C = BQ_2\) alors \(C = A(Q_1Q_2)\) donc \(A\mid{}C\).
\end{proof}

\begin{prop}
  pour tout polynômes \(A,B,C\) et \(D\) on a
  \begin{gather}
    A\mid{}B \implies A\mid{}BC ;\\
    A\mid{}B \text{~et~} C\mid{}D \implies AC\mid{}BD ;\\
    A\mid{}B \text{~et~} A\mid{}C \implies A\mid{}B+C.
  \end{gather}
\end{prop}
\begin{proof} Soient quatres polynômes \(A,B,C\) et \(D\), alors~:
  \begin{enumerate}
    \item si \(A\mid{}B\) alors il existe un polynôme \(Q\) tel que \(B = AQ\) et 
      alors \(BC = A(QC)\) donc \(A\mid{}BC\);
    \item si \(A\mid{}B\) et \(C\mid{}D\) alors il existe deux polynômes \(Q_1\) 
      et \(Q_2\) tels que \(B = AQ_1\) et \(D = CQ_2\) et alors \(BD = 
      (AQ_1)(CQ_2) = (AC)(Q_1Q_2\) donc \(AC\mid{}BD\).
    \item si \(A\mid{}B\) et \(A\mid{}C\) alors il existe deux polynômes \(Q_1\) 
      et \(Q_2\) tels que \(B = AQ_1\) et \(C = AQ_2\) et alors \(B+C = A(Q_1+Q_2)\) 
      donc \(A\mid{}B+C\).
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}
  Soit un couple de polynômes \((A,B)\) avec \(B\) non nul. Alors \(B\) divise 
  \(A\) dans \(\K[X]\) si et seulement si le reste de la division euclidienne de 
  \(A\) par \(B\) dans \(\K[X]\) est nul.
\end{prop}
\begin{proof}
  Supposons que \(B\) divise \(A\). Alors il existe un polynôme \(Q\) tel que 
  \(A = BQ = BQ+0\). Le reste est nul et son degré vaut \(-\infty < \deg(B)\). Par 
  unicité de la division euclidienne, \(Q\) est le quotient et \(0\) le reste.

  La divison euclidienne nous indique su'il existe un unique couple de polynômes 
  \((Q,R)\) tels que~:
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      A = BQ+R \\ \deg(R) \leqslant \deg(B)
    \end{cases}
  \end{equation}
  Si on fait l'hypothèse que le reste de la division euclidienne de \(A\) par 
  \(B\) dans \(\K[X]\) est nul (\(\deg(R) = -\infty<\deg(B)\)) alors \(A = BQ\) et 
  donc \(B\) divise \(A\).
\end{proof}

\subsection{Polynômes associés}

\begin{prop}
  Soient deux polynômes \(A\) et \(B\). Il y a équivalence entre les assertions 
  suivantes~:
  \begin{enumerate}
    \item \(A\mid{}B\) et \(B\mid{}A\)
    \item Il existe un scalaire \(\lambda\) non nul tel que \(A = \lambda B\).
  \end{enumerate}
  On dit alors que les polynômes \(a\) et \(B\) sont associés.
\end{prop}

\begin{proof}
  Supposons que \(A\) divise \(B\) et que \(B\) divise \(A\), alors il existe 
  deux polynômes \(P\) et \(Q\) tels que \(B = PA\) et \(A = QB\) alors \(B = P(QB)\) 
  donc par associativité et distributivité on a \(B(1-PQ) = 0\). Deux cas se 
  présentent~:
  \begin{itemize}
    \item Si \(B\) est nul alors comme \(B\) doivise \(A\), \(A\) est nul aussi. 
      On peut prendre \(\lambda = 1\) et la relation est vraie;
    \item Sinon, comme \(\K[X]\) est un anneau intègre, on a \(1-PQ = 0\) et donc 
      \(PQ = 1\). Le polynôme \(Q_2\) es donc inversible dans \(\K[X]\) alors il 
      est de degré nul, c'est-à-dire qu'il existe un scalaire non nul 
      \(\lambda\) tel que \(Q_2 = \lambda\). Alors \(A = \lambda B\).
  \end{itemize}

  Supposons qu'il existe un scalaire \(\lambda\) non nul tel que \(A = \lambda 
  B\). Alors \(B\) divise \(A\). Le scalaire \(\lambda\) est inversible donc 
  \(B = \lambda^{-1}A\) et donc \(A\) divise \(B\).
\end{proof}

\section{Fonctions polynomiales}

\subsection{Fonction polynomiale associée à un polynôme}

\begin{defdef}
  Soit un polynôme \(P\) à coefficients dans \(\K\) tel que \(P = \sum_{n 
  \geqslant 0}a_n X^n\). On définit une application \(\widetilde{P} \in \K^\K\) 
  par~:
  \begin{equation}
    \forall x \in \K \quad \widetilde{P}(x) = \sum_{n \geqslant 0} a_n 
    x^n = \sum_{n = 0}^N a_n x^n \quad (\forall N \geqslant \deg(P)).
  \end{equation}
  \(\widetilde{P}\) est appelée fonction polynomiale associée au polynôme \(P\).
\end{defdef}

\subsection{Valeur d'un polynôme en un point}

\begin{defdef}
  Soit un polynôme \(P\) à coefficients dans \(\K\) et un scalaire \(\alpha\). 
  On appelle valeur du polynôme \(P\) en \(\alpha\) et on note \(P(\alpha)\), la 
  valeur prise en \(\alpha\) par la fonction polynomiale \(\widetilde{P}\) 
  associée à \(P\) : \(\widetilde{P}(\alpha)\).
\end{defdef}

\begin{prop}
  pour tout polynômes \(P\) et \(Q\) et tous scalaire \(\lambda\) et \(\alpha\) 
  on a~:
  \begin{enumerate}
    \item \((P+\lambda Q)(\alpha) = P(\alpha) + \lambda Q(\alpha)\);
    \item \((PQ(\alpha)) = P(\alpha) \cdot Q(\alpha)\);
    \item \((P \circ Q)(\alpha) = P(Q(\alpha))\).
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item La linéarité est claire;
    \item On note \(P = \sum_{n \geqslant 0}a_n X^n\), \(Q = \sum_{n \geqslant 0}b_n 
      X^n\) et \(QP = \sum_{n \geqslant 0}c_n X^n\) avec pour tout naturel \(n\) 
      \(c_n = \sum_{k = 0}^n a_kb_{n-k}\). Alors
      \begin{align}
        (PQ)(\alpha)& = \sum_{n \geqslant 0}c_n \alpha^n \\
        & = \sum_{n \geqslant 0} \sum_{k = 0}^n a_k b_{n-k} \alpha^n\\
        & = \sum_{k \geqslant 0} \sum_{n \geqslant k} a_k b_{n-k} \alpha^k 
        \alpha^{n-k}\\
        & = \sum_{k \geqslant 0}  a_k  \alpha^k \sum_{j \geqslant 0} b_j \alpha^j 
        \quad (j = n-k)\\
        & = P(\alpha) Q(\alpha)
      \end{align}
    \item On note \(P = \sum_{n \geqslant 0}a_n X^n\) et on a
      \begin{align}
        (P \circ Q)(\alpha) &= \left(\sum_{n \geqslant 0} a_n Q^n 
        \right)(\alpha)\\
        &= \sum_{n \geqslant 0} a_n Q^n(\alpha) \quad \text{~d'après} (1)\\
        &= \sum_{n \geqslant 0} a_n Q^n(\alpha) \quad \text{~d'après} (2)\\
        &= P(Q(\alpha))
      \end{align}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Racines d'un polynôme}

\begin{defdef}
  Soit un polynôme \(P\) à coefficients dans \(\K\) et un scalaire \(\alpha\). 
  On dit que \(\alpha\) est racine du polynôme  \(P\) (c'est un zéro de \(P\)) 
  si la valeur en \(\alpha\) de \(P\) est nulle. C'est-à-dire \(P(\alpha) = 0\).
\end{defdef}

\begin{prop}
  Soit un polynôme \(P\) à coefficients dans \(\K\) et un scalaire \(\alpha\). 
  Le scalaire \(\alpha\) est racine de \(P\) si et seulement si \(X-\alpha\) 
  divise \(P\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Si \(X-\alpha\) divise \(P\), alors il existe un polynôme \(Q\) tel que 
  \(P = (X-\alpha)Q\) et donc \(P(\alpha) = (\alpha-\alpha)Q(\alpha) = 0\).

  On effectue la division euclidienne de \(P\) par \(X-\alpha\). Il existe un 
  unique couple de polynômes \((Q,R)\) tel que \(P = (X-\alpha)Q+R\) avec 
  \(\deg(R) < \deg(X-\alpha) = 1\). Alors le degré du reste vaut \(0\) ou 
  \(-\infty\). Ainsi \(R\) est un polynôme constant. Il existe alors un scalaire 
  \(\lambda\) tel que \(R = \lambda\) et \(P = (X-\alpha)Q+\lambda\). Si on prend 
  comme hypothèse que \(\alpha\) est racine de \(P\) alors
  \begin{equation}
    0 = P(\alpha) = (\alpha-\alpha)Q(\alpha)+ \lambda
  \end{equation}
  alors \(\lambda = 0\). Le reste est nul par conséquent \(X-\alpha\) divise 
  \(P\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient un polynôme \(P\) à coefficients dans \(\K\), \(n\) un naturel \(n>1\) 
  et \(n\) racines distinctes \(\alpha_1, \ldots, \alpha_n\) du polynôme \(P\). 
  Alors \(\prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i)\) divise \(P\).
\end{prop}
\begin{proof}
  On prouve par récurrence sur \(n \in \N^*\) l'assertion suivante : \(\P(n)\) 
  ``\(\forall P \in \K[X] \ \forall (\alpha_1, \ldots, \alpha_n)\) racines de 
  \(P\), \(\prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i)\) divise \(P\).''

  \emph{Initialisation}: \(n = 1\), déjà faite avec la proposition précédente.

  \emph{Hérédité}: Soit \(n>1\) et supposons \(\P(n)\), montrons \(\P(n+1)\). 
  Soient un polynôme \(P\) à coefficients dans \(\K\) et \(n+1\) racines 
  distinctes \(\alpha_1, \ldots, \alpha_{n+1}\) du polynôme \(P\). L'hypothèse 
  de récurrence nous dit donc que \(\prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i)\) divise \(P\). 
  Il existe donc un polynôme \(Q\) à coefficients dans \(\K\) tel que \(P = 
  \prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i) Q\).

  Comme \(\alpha_{n+1}\) est une racine on a
  \begin{equation}
    0 = P(\alpha_{n+1}) = \prod_{i = 1}^n (\alpha_{n+1}-\alpha_i) Q(\alpha_{n+1})
  \end{equation}
  Comme les racines sont distinctes on a \(\prod_{i = 1}^n (\alpha_{n+1}-\alpha_i) 
  \neq 0\) d'où \(Q(\alpha_{n+1}) = 0\). On en déduit d'après la proposition 
  précédente que \(X-\alpha_{n+1}\) divise \(Q\). Alors il existe un autre 
  polynôme \(Q_1\) tel que \(Q = (X-\alpha_{n+1})Q_1\).

  Finalement
  \begin{equation}
    P = \prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i) Q =  \prod_{i = 1}^{n+1} (X-\alpha_i) Q_1
  \end{equation}
  Donc \(\prod_{i = 1}^{n+1} (X-\alpha_i)\) divise \(P\). \(\P(n+1)\) est vraie.

  \emph{Conclusion}~: On a montré \(\P(1)\) et \(\forall n >1 \P(n) \implies 
  \P(n+1)\) donc par théorème de récurrence pour tout naturel \(n\) \(\P(n)\) 
  est vraie.
\end{proof}

\begin{cor}[Important]\label{cor:tresImportant}
  Pour tout naturel \(n\), tout polynôme non nul de degré inférieur ou égal à 
  \(n\) admet au plus \(n\) racines distinctes.
\end{cor}
\begin{proof}
  Soit un un polynôme \(P\) non nul à coefficients dans \(\K\). On prouve cette 
  propriété par contraposée. Si \(P\) admet au moins \(n+1\) racines distinctes 
  \(\alpha_1, \ldots, \alpha_{n+1}\). Alors \(\prod_{i = 1}^{n+1} (X-\alpha_i)\) 
  divise \(P\). Comme \(P\) est non nul en passant au degré on a
  \begin{equation}
    \deg(P) \geqslant \deg\left(\prod_{i = 1}^{n+1} (X-\alpha_i)\right) = n+1
  \end{equation}
  et donc on a le résultat en passant par la contraposée.
\end{proof}

\emph{Intérêt}~: Si on veut montrer qu'un polynôme \(P\) est nul, il suffit de 
montrer qu'il a un nombre de racines strictement supérieur à son degré, voire 
même à prouver qu'il admet une infinité de racines.

\subsection{Ordre de multiplicité d'un racine}

\begin{defdef}
  Soient un un polynôme \(P\) à coefficients dans \(\K\), un scalaire \(\alpha\) 
  et un naturel non nul \(n\).
  \begin{enumerate}
    \item On dit que \(\alpha\) est une racine de \(P\) d'ordre au moins égal à 
      \(n\) si \((X-\alpha)^n\) divise \(P\).
    \item On dit que \(\alpha\) est une racine de \(P\) d'ordre strictement égal 
      à \(n\) si \((X-\alpha)^n\) divise \(P\) mais \((X-\alpha)^{n+1}\) ne 
      divise pas \(P\).
  \end{enumerate}
\end{defdef}

Si \(\alpha \in \K\) est racine du polynôme \(P\), alors \(X-\alpha\) divise 
\(P\) et donc \(\alpha\) est racine d'ordre au moins égal à \(1\). Soit la 
partie
\begin{equation}
  \courbe = \{n \in \N^*, (X-\alpha)^n \mid{} P\}
\end{equation}
alors c'est une partie de \(\N^*\) non vide (puisque \(1 \in \courbe\)) et 
majorée par le degré de \(P\). En effet si \(n \in \courbe\) alors 
\((X-\alpha)^n \mid{} P\) et en passant au degré on a \(\deg(X-\alpha)^n 
\leqslant \deg P\) et donc \(n \leqslant \deg(P)\). Ainsi \(\courbe\) admet un 
plus grand élément. D'où la définition

\begin{defdef}
  Soient un un polynôme \(P\) à coefficients dans \(\K\) et un scalaire 
  \(\alpha\). On suppose que \(\alpha\) est racine de \(P\). Alors il existe un 
  unique naturel \(r \neq 0\) tel que \(\alpha\) soit racine de \(P\) d'ordre 
  strictement égal à \(r\), (\(r = \max \courbe\)).

L'entier \(r\) est appelé l'ordre de multiplicité de la racine \(\alpha\) du 
polynôme \(P\). \end{defdef}

Ainsi pour tout naturel non nul \(r\), \(\alpha\) est racine d'ordre \(r\) de 
\(P\) si et seulement si \((X-\alpha)^r \mid{} P\) et \((X-\alpha)^{r+1} 
\not\mid{} P\). Par extension
\begin{align}
  \alpha \text{~est racine d'ordre zéro de~} P &\iff 1\mid{}P \text{~et~} 
  (X-\alpha) \not\mid{} P \\
  &\iff (X-\alpha) \not\mid{} P\\
  &\iff \alpha \text{~n'est pas racine de~} P
\end{align}

\begin{prop}
  Soient \(P \in \K[X]\), \(\alpha \in \K\) et \(n \in \N^*\). On suppose qu'il 
  existe un polynôme \(Q \in \K[X]\) tel que \(P = (X-\alpha)^n Q\). Alors 
  \(\alpha\) est racine de \(P\) d'ordre de multiplicité égal à \(n\) si et 
  seulement si \(Q(\alpha)\neq 0\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Montrons la contraposée, c'est-à-dire que \(\alpha\) admet un ordre de 
  multiplmicité plus grand que \(n+1\) si et seulement si \(Q(\alpha) = 0\).

  Si \(Q(\alpha) = 0\) alors \(X-\alpha\) divise \(Q\) donc il existe \(Q_1 \in 
  \K[X]\) tel que \(Q = (X-\alpha)Q_1\). Alors \(P = (X-\alpha)^{n+1} Q_1\). Ainsi 
  l'ordre de multiplicité de \(\alpha\) est supérieur ou égal à \(n+1\).

  Si l'ordre de multiplicité de \(\alpha\) est supérieur ou égal à \(n+1\), 
  alors \((X-\alpha)^{n+1}\) divise \(P\). Il existe \(Q_2 \in \K[X]\) tel que 
  \(P = (X-\alpha)^{n+1} Q_2\). Or \(P = (X-\alpha)^n Q\). Donc
  \begin{align}
    (X-\alpha)^{n+1} Q_2 & = (X-\alpha)^n Q \\
    (X-\alpha)^n [(X-\alpha)Q_2 - Q]& = 0\\
  \end{align}
  Comme l'anneau \(\K[X]\) est intègre on a \((X-\alpha)Q_2 - Q = 0\) et donc 
  \(Q = (X-\alpha)Q_2\). Finalement \(\alpha\) est racine de \(Q\), 
  \(Q(\alpha) = 0\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(n \in \N^*\), alors l'assertion suivante est vraie : \(\P(n)\) 
  ``Soient \(P \in \K[X]\) et \(\alpha_1, \ldots, \alpha_n \in \K\) \(n\) 
  racines distinctes de \(P\) d'ordres de multiplicité respectif \(r_1, \ldots, 
  r_n\). Alors \(\prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i)^{r_i}\) divise \(P\).''
\end{prop}

\begin{proof}[Démonstration par récurrencence]
  \emph{Initialisation}~: Pour \(n = 1\), c'est la définition de l'ordre de 
  multiplicité.

  \emph{Hérédité}~: Soit \(n \in \N^*\) et on suppose \(\P(n)\). Montrons 
  \(\P(n+1)\). Soient \(P \in \K[X]\) et \(\alpha_1, \ldots, \alpha_{n+1} \in 
  \K\) \(n\) racines distinctes de \(P\) d'ordres de multiplicité respectif 
  \(r_1, \ldots, r_{n+1}\).

  Les \(n\) premières racines de \(P\) sont distinctes donc l'hypothèse de 
  récurrence nous dit que \(\prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i)^{r_i}\) divise \(P\). Il 
  existe donc \(Q \in \K[X]\) tel que \(P = \prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i)^{r_i} 
  Q\).

  On calcule \(P(\alpha_{n+1})\). D'une part \(P(\alpha_{n+1}) = 0\) puisque c'est 
  une racine. D'autre part \(P(\alpha_{n+1}) = \prod_{i = 1}^n 
  (\alpha_{n+1}-\alpha_i)^{r_i} Q (\alpha_{n+1})\). Les racines sont distinctes 
  donc le produit est non nul et donc \(Q(\alpha_{n+1}) = 0\). Ainsi 
  \(\alpha_{n+1}\) est racine de \(Q\).

  Soit \(r\) l'ordre de multiplicité de \(\alpha_{n+1}\) (en tant que racine de 
  \(Q\)). Montrons que \(r = r_{n+1}\) (\(r_{n+1}\) multiplicité pour \(P\)). Il 
  existe \(Q_1 \in \K[X]\) tel que \(Q = (X-\alpha_{n+1})^r Q_1\) et 
  \(Q_1(\alpha_{n+1}) \neq 0\).

  On sait que
  \begin{align}
    P & = \prod_{i = 1}^n (X-\alpha_i)^{r_i} Q \\
    & = \prod_{i = 1}^{n} (X-\alpha_i)^{r_i}(X-\alpha_{n+1})^r Q_1\\
    & = (X-\alpha_{n+1})^r Q_2
  \end{align}
  avec \(Q_2 = \prod_{i = 1}^{n} (X-\alpha_i)^{r_i} Q_1\). Ainsi
  \begin{equation}
    Q_2(\alpha_{n+1}) = \prod_{i = 1}^{n} (\alpha_{n+1}-\alpha_i)^{r_i} 
    Q_1(\alpha_{n+1}) \neq 0
  \end{equation}
  Donc \(r\) est aussi l'ordre de la racine \(\alpha_{n+1}\) pour le polynôme 
  \(P\). Alors par définition de \(r_{n+1}\)~: \(r = r_{n+1}\). Finalement
  \begin{equation}
    P =\prod_{i = 1}^{n+1} (X-\alpha_i)^{r_i} Q_1
  \end{equation}
  L'assertion \(\P(n+1)\) est vraie.

  \emph{Conclusion}~: On a montré que \(\P(1)\) est vraie et que pour tout 
  naturel \(n>1\) on a \(\P(n) \implies \P(n+1)\). Alors par thèorème de 
  récurrence \(\P\) est vraie.
\end{proof}

Il y a deux manière de compter les racines d'un polynôme~:
\begin{itemize}
  \item Soit on compte les racines distinctes;
  \item Soit on compte les racines avec leurs oordres de multiplicité, 
    c'est-à-dire qu'une racine \(\alpha\) d'ordre \(r\) comptera comme \(r\) 
    racines.
\end{itemize}

\emph{Exemple}~: \(P = (X-1)^2(X-3)^3\). Alors \(P\) à deux racines distinctes, 
\(1\) et \(3\). En tenant compte des ordres de multiplicité, \(P\) a ``5'' 
racines comptées avec leur ordre de multiplicité.

\begin{cor}
  Soit un naturel \(n\). Un polynôme de degré \(n\) admet au plus \(n\) racines 
  comptées avec leurs ordres de multiplicité.
\end{cor}
\begin{proof}
  S'il y a \(n+1\) racines de \(P\) comptées avec leur ordres de multiplicité, 
  on note~:
  \begin{itemize}
    \item \(\alpha_1, \ldots, \alpha_p\) les \(p\) racines distinctes;
    \item \(r_1, \ldots, r_p\) leurs ordres de multiplicité.
  \end{itemize}
  D'après le corollaire~\ref{cor:tresImportant}, en comptant les racines avec leurs ordres de 
  multiplicité
  \begin{equation}
    \sum_{i = 1}^p r_i \geqslant n+1
  \end{equation}
  On a montré que \(\prod_{i = 1}^p (X-\alpha_i)^{r_i}\) divise \(P\) donc en 
  passant au degré
  \begin{equation}
    \deg(P) \geqslant \deg\left(\prod_{i = 1}^p (X-\alpha_i)^{r_i}\right) = 
    \sum_{i = 1}^p r_i \geqslant n+1
  \end{equation}
\end{proof}

\subsection{Isomorphisme entre polynômes et fonctions polynomiales}

Soit \(\K\) un corps infini. Soit aussi l'application 
\(\fonction{\varphi}{\K[X]}{\K^{\K}}{P}{\widetilde{P}}\).

\begin{prop}
  L'application \(\varphi\) est une application linéaire et injective. Son image 
  est l'ensemble des fonctions polynomiales de \(\K\) dans lui-même, noté 
  \(\P(\K,\K)\).

  L'application \(\psi = \varphi^{|\P(\K,\K)}\) est un isomorphisme de 
  \(\K\)-espaces vectoriels, qui permettra d'identifier \(P\) et 
  \(\widetilde{P}\).
\end{prop}
\begin{proof}
  L'application \(\varphi\) est linéaire clairement. Déterminons son noyau. Soit 
  \(P \in \Ker(\varphi)\), c'est à dire que \(\varphi(P) = 0_{\K^\K}\), 
  c'est-à-dire que pour tout scalaire \(x\), \(\widetilde{P}(x) = 0_{\K}\). 
  Comme le corps \(\K\) est infini, cela signifie que le polynôme \(P\) admet 
  une infinité de racines. On a vu qu'un polynôme admettant une infinité de 
  racines est nul. Ainsi \(\Ker(\varphi) \subset \{0\}\). Comme le noyau est un 
  sous-espace vectoriel, l'autre inclusion est vraie aussi. Donc le noyau est 
  nul et ainsi l'application \(\varphi\) est injective.

  Comme \(\P(\K,\K) = \Image(\varphi)\), \(\psi = \varphi^{|\Image(\varphi)}\) est 
  surjective. Comme elle est aussi injective et linéaire (grâce à l'injectivité 
  et la linéarité de \(\varphi\)), c'est un isomorphisme.
\end{proof}

\section{Polynôme dérivé}

Dans cette section \(\K = \R\) ou \(\C\).

\subsection{Notion de polynôme dérivé}

\begin{defdef}
  Soit \(P = \sum_{n \geqslant 0}a_n X^n\) un polynôme à coefficients dans 
  \(\K\). On définit le polynôme dérivée, noté \(P'\), par
  \begin{align}
    P' &= \sum_{n \geqslant 1} na_n X^{n-1} \\
    & = \sum_{n = 1}^N na_n X^{n-1} && \forall N \geqslant \deg(P) \\
    & = \sum_{p = 0}^{N-1} (p+1)a_{p+1} X^{p} && \forall N \geqslant \deg(P) \\
  \end{align}
\end{defdef}

\emph{Remarque}~: Si \(\K = \R\), l'identification entre \(P\) et sa fonction 
polynomiale \(\widetilde{P}\) permet de transposer à la dérivation des polynômes 
réels les propriétés vues sur la dérivations des fonctions de \(\R\) vers 
\(\R\).

Cependant si \(\K = \C\), on ne sait rien faire.

\begin{prop}
  Soit \(P \in \K[X]\), alors
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      \deg(P') = \deg(P)-1 & \deg(P)>0 \\
      \deg(P') = -\infty & \deg(P) \in \{0,-\infty\}
    \end{cases}
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  Si \(\deg(P)>0\) on écrit \(P\) sous la forme \(P = \sum_{n = 0}^N a_n X^n\) avec 
  \(N = \deg(P) \in \N^*\) et tel que \(a_N \neq 0\). Alors \(P' = \sum_{p = 0}^{N-1} 
  (p+1)a_{p+1} X^{p}\) et de plus \(\deg(P') \leqslant N-1\) 
  \((N-1+1)a_{N-1+1} = Na_N \neq 0\). Le degré vaut donc \(\deg(P') = 
  N-1 = \deg(P)-1\).

  Si \(\deg(P) \leqslant 0\), alors \(P\) est un polynôme constant et son 
  polynôme dérivée est nul. Alors son degré vaut \(\deg(P') = -\infty\).
\end{proof}

\begin{prop}[Linéarité]
  pour tout \((P,Q) \in \K[X]^2\) et tout \(\lambda \in \K\), on a~:
  \begin{equation}
    (\lambda P+Q) = \lambda P'+Q'.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  On note \(P = \sum_{n \geqslant 0} a_n X^n\) et \(Q = \sum_{n \geqslant 0} b_n 
  X^n\). Alors \(\lambda P+Q = \sum_{n \geqslant 0} (\lambda a_n+b_n) X^n\). Par 
  définition du polynôme dérivé, on a
  \begin{equation}
    (\lambda P+Q)' = \sum_{n \geqslant 1} n(\lambda a_n+b_n) X^{n-1}
  \end{equation}
  D'où
  \begin{align}
    (\lambda P+Q)' &= \lambda \sum_{n \geqslant 1} n a_n X^{n-1} + \sum_{n 
    \geqslant 1} n b_n X^{n-1}\\
    & = \lambda P' +Q'
  \end{align}
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(P\) et \(Q\) dans \(\K[X]\) alors
  \begin{equation}
    (PQ)' = P'Q +PQ'.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  On note \(P = \sum_{n \geqslant 0} a_n X^n\) et \(Q = \sum_{k \geqslant 0} b_k 
  X^k\). Alors
  \begin{equation}
    PQ = \left(\sum_{n \geqslant 0} a_n X^n\right) \left(\sum_{k \geqslant 0} 
    b_k X^k\right) = \sum_{n \geqslant 0} \sum_{k \geqslant 0} a_nb_k X^{n+k}
  \end{equation}
  La dérivation est linéaire donc~:
  \begin{equation}
    (PQ)' = \sum_{n \geqslant 0} \sum_{k \geqslant 0} a_nb_k (X^{n+k})'
  \end{equation}
  avec pour tout naturel \(k\) et \(n\)
  \begin{align}
    (X^{n+k})' =(n+k)X^{n+k-1} & = nX^{n-1}X^k +kX^{k-1}X^n\\
    & = (X^n)'X^k +(X^k)'X^n
  \end{align}
  Alors
  \begin{align}
    (PQ)' &= \sum_{n \geqslant 0} \sum_{k \geqslant 0} a_nb_k ((X^n)'X^k 
    +(X^k)'X^n) \\
    &= \sum_{n \geqslant 0} a_n (X^n)' \cdot \sum_{k \geqslant 0} b_k X^k + 
    \sum_{n \geqslant 0} a_n X^n \cdot \sum_{k \geqslant 0} b_k (X^k)' \\
    &= \left(\sum_{n \geqslant 0} a_n X^n\right)' Q + P \left(\sum_{k \geqslant 
    0} b_k X^k\right)' \\
    & = P'Q+PQ'
  \end{align}
\end{proof}

\subsection{Polynômes dérivées successifs et formule de Leibniz}

\begin{defdef}
  Soit \(P \in \K[X]\). On définit par récurrence les polynômes dérivés de \(P\) 
  d'ordre \(k\), \(P^{(k)}\), par
  \begin{align}
    P^{(0)} = P\\
    P^{(1)} = P'\\
    \forall k \in \N \quad P^{(k+1)} = (P^{(k)})'
  \end{align}
\end{defdef}

\begin{prop}
  Soient \(P \in \K[X]\) et \(n \in \N\), alors
  \begin{equation}
    \deg(P) \leqslant n \iff P^{(n+1)} = 0
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  Si \(\deg(P) = k \in \N^*\), on montre par récurrence ``immédiate'' que
  \begin{equation}
    \deg(P^{(k)}) = \deg(P)-k = 0
  \end{equation}
  Ainsi \(P^{(k+1)}\) est le polynôme nul. Alors si on dérivent encore plus, 
  c'est-à-dire si \(\deg(P) \leqslant n\) alors \(P^{(n+1)} = 0\).

  Montrons la deuxième implication par contraposée~: si maintenant \(\deg(P) 
  \geqslant n+1\) alors par récurrence ``immédiate''
  \begin{align}
    \deg(P^{(n)}) &\geqslant n+1-n = 1 \\
    \deg(P^{(n+1)}) &\geqslant 0
  \end{align}
Alors \(P^{(n+1)}\) n'est pas le polynôme nul. \end{proof}

\begin{theo}[Théorème de Leibniz]
  \begin{equation}
    \forall (P,Q) \in \K[X]^2 \ \forall n \in \N \quad (PQ)^{(n)} = \sum_{k = 0}^n 
    \binom{n}{k} P^{(k)}Q^{(n-k)}
  \end{equation}
\end{theo}
\begin{proof}
  On montre par récurrence sur \(n \in \N\) l'assertion suivante : \(\P(n)\) 
  ``\(\forall (P,Q) \in \K[X]^2 \ \forall n \in \N\) \((PQ)^{(n)} = \sum_{k = 0}^n 
  \binom{n}{k} P^{(k)}Q^{(n-k)}\)''.

  \emph{Initialisation}~: \(n = 0\) Par définition \((PQ)^{(0)} = PQ\). Ensuite
  \begin{equation}
    \sum_{k = 0}^0 \binom{0}{k} P^{(k)}Q^{(0-k)} = P^{(0)} Q^{(0)} = PQ
  \end{equation}
  Alors \(\P(0)\) est  vraie.

  \emph{Hérédité}~: Soit un nturel \(n\) et supposons \(\P(n)\). Alors par 
  définition

  \begin{align}
    (PQ)^{(n+1)} &= \left((PQ)^{(n)}\right)' \\
    & = \left(\sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} P^{(k)}Q^{(n-k)}\right)'\\
    & = \sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} (P^{(k)}Q^{(n-k)})'\\
    & = \sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} (P^{(k+1)}Q^{(n-k)} + P^{(k)} Q^{(n-k+1)})\\
    & = \sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} P^{(k+1)}Q^{(n-k)} + \sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} 
    P^{(k)} Q^{(n-k+1)}
  \end{align}
  en faisant le changement de variable \(j = k+1\), on a
  \begin{align}
    (PQ)^{(n+1)} & = \sum_{j = 1}^{n+1} \binom{n}{j-1} P^{(j)}Q^{(n+1-j)} + 
    \sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} P^{(k)} Q^{(n-k+1)}\\
    & = \binom{n}{n} P^{(n+1)}Q^{(0)} \sum_{j = 1}^{n} \left[\binom{n}{j-1} + 
    \binom{n}{j} \right] P^{(j)}Q^{(n+1-j)} + \binom{n}{0} P^{(0)}Q^{(n+1)} \\
    & = \binom{n+1}{n+1} P^{(n+1)}Q^{(0)} \sum_{j = 1}^{n} \binom{n+1}{j} 
    P^{(j)}Q^{(n+1-j)} + \binom{n+1}{0} P^{(0)}Q^{(n+1)} \\
    & = \sum_{j = 0}^{n+1} \binom{n+1}{j} P^{(j)}Q^{(n+1-j)}
  \end{align}
  Alors \(\P(n+1)\) est vraie.

  \emph{Conclusion}~: On a montré \(\P(0)\) et que pour tout naturel \(n\), 
  \(\P(n) \implies \P(n+1)\). Le théorème de récurrence nous dit que que pour 
  tout naturel \(n\) l'assertion \(\P(n)\) est vraie.
\end{proof}

\subsection{Formule de Taylor}

\begin{lemme}
  \begin{align}
    \forall (n,k) \in \N^2 \quad &(X^n)^{(k)} = n(n-1) \ldots (n-k+1) X^{n-k}\\
    = &\begin{cases}
      \frac{n!}{(n-k)!} X^{n-k} & k \leqslant n \\
      0 & k > n
    \end{cases}
  \end{align}
\end{lemme}
\begin{proof}
  Pour un naturel \(n\) fixé, on prouve pour tout \(k \in \K\) l'assertion 
  \(\P_n(k)\) ``\((X^n)^{(k)} = n(n-1) \ldots (n-k+1) X^{n-k}=
  \begin{cases}
    \frac{n!}{(n-k)!} X^{n-k} & k \leqslant n \\
    0 & k > n
  \end{cases}\)''

  \emph{Initialisation}~: \(\P_n(0)\) est vraie puisque \((X^n)^{(0)} = X^n\).

  \emph{Hérédité}~: Soit un naturel \(k\), supposons \(\P_n(k)\). Si \(k 
  \leqslant n\) alors
  \begin{align}
    (X^n)^{(k)} &= \frac{n!}{(n-k)!} X^{n-k} \\
    (X^n)^{(k+1)} &= \frac{n!}{(n-k)!} (n-k) X^{n-k-1} \\
    & = \begin{cases} 0 & n = k \\ \frac{n!}{(n-k-1)!} X^{n-k-1} & k \leqslant n-1 
    \end{cases}
  \end{align}
  Si \(k > n\) alors \((X^n)^{(k)}\) donc \((X^n)^{(k+1)} = 0\)

  Finalement \(\P_n(k+1)\) est vraie.

  \emph{Conclusion}~: Pour tout naturel \(n\), on a montré que \(\P_n(0)\) est 
  vraie et que pour tout naturel \(k\), \(\P_n(k) \implies \P_n(k+1)\). Alors 
  par théorème de récurrence pour tout naturels \(n\) et \(k\), l'assertion 
  \(\P_n(k)\) est vraie.
\end{proof}

\begin{theo}[Formule de Taylor pour les polynômes]
  Soit \(P \in \K[X]\) et \(a \in \K\), alors
  \begin{equation}
    P = \sum_{n = 0}^N \frac{P^{(n)}(a)}{n!} (X-a)^n \quad \forall N \geqslant 
    \deg(P)
  \end{equation}
\end{theo}
\begin{proof}
  Soit l'application \(\fonction{\varphi}{\K[X]}{\K[X]}{P}{\sum_{n = 0}^N 
  \frac{P^{(n)}(a)}{n!} (X-a)^n}\).

  L'application \(\varphi\) est linéaire~: Soient \((P,Q) \in \K[X]^2\) et 
  \(\lambda \in \K\) alors
  \begin{align}
    \varphi(\lambda P +Q) &= \sum_{n \geqslant 0} \frac{(\lambda 
    P+Q)^{(n)}(a)}{n!}(X-a)^n\\
    &= \sum_{n \geqslant 0} \frac{\lambda P^{(n)}(a) +Q^{(n)}(a)}{n!}(X-a)^n\\
    &= \lambda \sum_{n \geqslant 0} \frac{P^{(n)}(a)}{n!}(X-a)^n + \sum_{n 
    \geqslant 0} \frac{Q^{(n)}(a)}{n!}(X-a)^n \\
    &= \lambda\varphi(P) +\varphi(Q)
  \end{align}
  Calculons pour tout \(n \in \N\), \(\varphi(X^n)\). D'après le lemme
  \begin{align}
    \forall n \in \N^* \quad \varphi(X^n) &= \sum_{k = 0}^n \frac{n!}{(n-k)!} 
    a^{n-k} \frac{1}{k!}(X-a)^k\\
    &= \sum_{k = 0}^n \binom{n}{k} (X-a)^k a^{n-k}
  \end{align}
  en appliquant la formule du binôme de Newton (puisque \(\K[X]\) est un anneau 
  commutatif) on obtient que pour tout naturel \(n\)
  \begin{equation}
    \varphi(X^n) = (a+X-a)^n = X^n
  \end{equation}

  Comme l'application \(\varphi\) est linéaire, on en déduit que pour tout 
  polynôme \(P\), \(\varphi(P) = P\).
\end{proof}

\subsection{Application de la formule de Taylor à la détermination de l'ordre de 
multiplicité  d'une racine}

\begin{prop}
  Soient \(P \in \K[X]\), \(\alpha \in \K\) et \(r \in \N\setminus\{0,1\}\). On 
  suppose que \(\alpha\) est racine de \(P\) d'ordre de multiplicité égal à 
  \(r\). Alors \(\alpha\) est racine de \(P'\) d'ordre de multiplicité égal à 
  \(r-1\).

  Si \(\alpha\) est racine de \(P\) d'ordre \(1\) alors ce n'est pas une racine 
  de \(P'\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit \(r \in \N^*\). On suppose que \(\alpha\) est racine d'ordre \(r\). Il 
  existe \(Q \in \K[X]\) tel que \(P = (X-\alpha)^r Q\) et \(Q(\alpha) \neq 0\). 
  Alors
  \begin{align}
    P' &= r(X-\alpha)^{r-1}Q + (X-\alpha)Q'\\
    P'(\alpha) &= r(\alpha-\alpha)^{r-1}Q(\alpha) + (\alpha-\alpha)Q'(\alpha)\\
  \end{align}
  \begin{itemize}
    \item Si \(r = 1\), alors \(P'(\alpha) = Q(\alpha) \neq 0\) donc \(\alpha\) 
      n'est pas racine de \(P'\);
    \item Si \(r \geqslant 2\) alors \(P'(\alpha) = 0\) et donc \(\alpha\) est 
      racine de \(P'\). De plus
      \begin{align}
        P' &= (X-\alpha)^{r-1} (rQ + (X-\alpha)Q') \\
        &= (X-\alpha)^{r-1} Q_2
      \end{align}
      avec \(Q_2(\alpha) = rQ(\alpha) + (\alpha-\alpha)Q'(\alpha) = rQ(\alpha) 
      \neq 0\).

      Donc \(\alpha\) est racine de \(P'\) d'ordre égal à \(r-1\).
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(P \in \K[X]\), \(\alpha \in \K\) et \(r \in \N^*\). \(\alpha\) est 
  racine de \(P\) d'ordre de multiplicité \(r\) si et seulement si
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      P(\alpha) = \ldots = P^{(r-1)}(\alpha) = 0 \\
      P^{(r)}(\alpha) \neq 0
    \end{cases}
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  Si \(\alpha\) est racine de \(P\) d'ordre de multiplicité \(r\), alors pour 
  tout \(k \in k \in \intervalleentier{0}{r-1}\), \(\alpha\) est racine de 
  \(P^{(k)}\) d'ordre \(r-k\) (Il suffit de le montrer par récurrence à partir 
  de la proposition précédente). En particulier \(\alpha\) est racine d'ordre 
  \(r-(r-1) = 1\) de \(P^{(r-1)}\) donc n'est pas racine de \(P^{(r)}\) 
  \(P^{(r)}(\alpha) \neq 0\).

  Supposons que \(\begin{cases}
    P(\alpha) = \ldots = P^{(r-1)}(\alpha) = 0 \\
    P^{(r)}(\alpha) \neq 0
  \end{cases}\)
  alors la formule de Taylor pour \(P\) en \(\alpha\) nous donne pour tout 
  naturel \(N \geqslant \deg(P)\)~:
  \begin{align}
    P &= \sum_{n = 0}^N \frac{P^{(n)}}{n!} (X-\alpha)^n \\
    &= \sum_{n = r}^N \frac{P^{(n)}}{n!} (X-\alpha)^n \\
    &= (X-\alpha)^r \sum_{n = r}^N \frac{P^{(n)}}{n!} (X-\alpha)^{n-r}\\
    &= (X-\alpha)^r Q
  \end{align}
  avec \(Q = \frac{P^{(r)}(\alpha)}{r!} \sum_{n = r+1}^N \frac{P^{(n)}}{n!} 
  (X-\alpha)^{n-r}\). Alors \(Q(\alpha) \neq 0\). \(\alpha\) est racine de \(P\) 
  d'ordre égal \(r\).
\end{proof}

\section{Polynôme scindé}

\subsection{Notion de polynôme scindé sur un corps \(\K\)}

\begin{defdef}
  Soit \(P \in \K[X]\) non nul. On dit que \(P\) est scindé sur le corps \(\K\) 
  s'il existe \(\lambda \in \K\setminus\{0\}\), \(n \in \N^*\), \((x_1, \ldots, 
  x_n) \in \K^n\) tel que
  \begin{equation}
    P = \lambda \prod_{i = 1}^n (X-x_i)
  \end{equation}
\end{defdef}

\emph{Remarques}~:
\begin{enumerate}
  \item Si \(n\) est non nul, \(P\) est de de degré \(n\). Si \(P\) admet \(n\) 
    racines distinctes \(x_1, \ldots, x_n\) dans \(\K\) alors \(P\) est scindé 
    sur \(\K\).

    En effet, on a vu qu'alors \(\prod_{i = 1}^n(X-x_i)\) divise \(P\). Il existe 
    alors un polynôme \(Q\) tel que \(P = Q\prod_{i = 1}^n(X-x_i)\) et par argumlent 
    de degré \(Q\) est constant non nul (\(\deg(Q) = 0\)).
  \item Si \(P\) est scindé avec \(\lambda\) non nul et \((x_1, \ldots, x_n) \in 
    \K^n\) tel que \(P = \lambda \prod_{i = 1}^n (X-x_i)\). Les \(x_i\) sont les 
    racines du polynôme \(P\) mais elles ne sont pas forcèment distinctes. Si on 
    compte les racines avec leurs ordres de multiplicité, \(P\) admet \(n\) 
    racines.
  \item Il faut préciser sur quel corps le polynôme \(P\) est scindé (ou pas) 
    car un polynôme peut être scindé sur \(\C\) mais pas sur \(\R\). Comme par 
    exemple \(X^2+1 = (X-\ii)(X+\ii)\).
\end{enumerate}

\subsection{Fonctions symétriques élémentaires}

\begin{defdef}
  Soient \(n \in \N^*\), \((x_1, \ldots, x_n) \in \K^n\). On définit les 
  fonctions symétriques élémentaires de \(x_1, \ldots, x_n\) notées \(\sigma_1, 
  \ldots, \sigma_n\) par~:
  \begin{align}
    \sigma_1 & = \sum_{1\leqslant i_1 \leqslant n} x_{i_1} \\
    \sigma_2 & = \sum_{1\leqslant i_1 \leqslant i_2 \leqslant n} x_{i_1} x_{i_2} 
    \\
    \ldots \\
    \sigma_p & = \sum_{1\leqslant i_1 \leqslant i_2 \leqslant \ldots \leqslant 
    i_p\leqslant n} x_{i_1} x_{i_2} \ldots x_{i_p} \\
    \sigma_n &= \prod_{1 \leqslant i_1 \leqslant n} x_{i_1}
  \end{align}
\end{defdef}

\emph{Exemples}~: Pour \(n = 2\), on a
\begin{align}
  \sigma_1 & = x_1+x_2 \\
  \sigma_2 & = x_1x_2
\end{align}

pour \(n = 3\), \begin{align}
  \sigma_1 & = x_1+x_2+x_3 \\
  \sigma_2 & = x_1x_2+x_1x_3 + x_2x_3 \\
\sigma_3 &= x_1x_2x_3 \end{align}

pour \(n = 4\), \begin{align}
  \sigma_1 & = x_1+x_2+x_3 \\
  \sigma_2 & = x_1x_2+x_1x_3 + x_2x_3 \\
  \sigma_3 &= x_1x_2x_3 +x_1x_2x_4 + x_1x_3x_3 + x_2x_3x_4\\
  \sigma_4 &= x_1x_2x_3x_4
\end{align}
et ainsi de suite pour les \(n> 4\).

\subsection[Relation coefficients/racines]{Relations entre les coefficients et 
les racines d'un polynôme scindé}

\begin{prop}
  Soient \(n \in \N^*\), \((a_0, \ldots, a_n) \in \K^{n+1}\) et \(P = \sum_{k = 0}^n 
  a_k X^k\) (\(n = \deg(P)\)). On suppose que \(P\) est scindé sur \(\K\)~: il 
  existe un scalaire non nul \(\lambda\) et un \(n\)-uplet de scalaire \((x_1, 
  \ldots, x_n)\) tels que
  \begin{equation}
    P = \lambda \prod_{i = 1}^n (X-x_i).
  \end{equation}

  Alors on peut écrire les fonctions symétriques élémentaires \(\sigma_1, 
  \ldots, \sigma_n\) des racines \(x_1, \ldots, x_n\) du polynôme \(P\) en 
  fonction des coefficients du polynôme \(P\)~:
  \begin{align}
    \sigma_1 &= - \frac{a_{n-1}}{a_n} \\
    \ldots\\
    \sigma_p &= (-1)^p \frac{a_{n-p}}{a_n} \\
    \ldots\\
    \sigma_n &= (-1)^n \frac{a_{0}}{a_n} \\
  \end{align}
\end{prop}

\begin{proof}
  On sait que
  \begin{equation}
    P = \lambda \prod_{i = 1}^n (X-x_i) = \sum_{k = 0}^n a_k X^k
  \end{equation}
  Alors si on développe le produit, on a
  \begin{equation}
    P = \lambda X^n + \lambda \left[ \sum_{k = 0}^{n-1} X^k (-1)^{n-k} 
    \sigma_{n-k} \right]
  \end{equation}
  Comme \((1,X, \ldots, X^n)\) est une base de \(\K[X]\), on peut identifier les 
  coefficients et donc
  \begin{align}
    \lambda &= a_n \\
  \forall k \in \intervalleentier{0}{n-1} & \lambda (-1)^{n-k} \sigma_{n-k} = 
  a_k \end{align}
  Soit alors
  \begin{equation}
    \forall p \in \intervalleentier{1}{n} \quad \sigma_p = \frac{a_{n-p}}{a_n} 
    (-1)^{n-k}
  \end{equation}
\end{proof}

Par exemple avec les polynômes de degré \(2\) : 
\(P = aX^2+bX+c = \lambda(X-x_1)(X-x_2)\) alors \(\lambda = a\), 
\(-\lambda(x_1+x_2) = b\) et \(c = \lambda x_1x_2\).

\emph{Conséquence importante}~: Toute expression symétrique e, les racines d'un 
polynôme peut s'écrire à l'aide des fonctions symétriques élémentaires des 
racines de \(P\) et par conséquent des coefficients de \(P\).

\emph{Exemple}~: Soit \(P = X^3+rX^2+pX +q\) et soit \((x,y,z)\) un système de 
racines de \(P\). On peut exprimer \(x+y+z\), \(x^2+y^2+z^2\) et \(x^3+y^3+z^3\) 
en fonction de \(r, p\) et \(q\). En effet, la proposition précédente permet 
d'écrire que
\begin{align}
  \sigma_1 & = x+y+z =-r\\
  \sigma_2 & = xy+xz+yz =p\\
  \sigma_3 & = xyz =-q
\end{align}
C'est-à-dire
\begin{align}
  x+y+z & = -r \\
  x^2+y^2+z^2 &= \sigma_1^2 - 2\sigma_2 = r^2-2p\\
  x^3+y^3+z^3 & = \sigma_1^3 -3\sigma_1\sigma_2 + 3 \sigma_3 = -r^3+3rp-3q
\end{align}

\subsection{Factorisation sur \(\C\) d'un polynôme de \(\C[X]\)}

\begin{theo}[Théorème d'Alembert-Gau\ss]
  Tout polynôme non constant de \(\C[X]\) admet au moins une racine dans \(\C\)
\end{theo}
\begin{proof}[Théorème admis]
\end{proof}

\begin{cor}
  Tout polynôme non constant de \(\C[X]\) est scindé sur \(\C\).
\end{cor}
\begin{proof}
  Soit \(P \in \C[X]\) non constant. Alors \(P\) admet au moins une racine, 
  d'après le théorème. Soit \(n \in \N^*\) et \(x_1, \ldots, x_n\) les racines 
  distinctes de \(P\) et \(r_1, \ldots, r_n\) leurs ordres de multiplicité 
  respectifs.

  Alors \(\prod_{i = 1}^n (X-x_i)^{r_i}\) divise \(P\). Il existe alors \(Q \in 
  \C[X]\) tel que
  \begin{equation}
    P = Q \prod_{i = 1}^n (X-x_i)^{r_i}
  \end{equation}

  Si on fait l'hypothèse que le polynôme \(Q\) n'est pas constant, alors il 
  admet une racine \(\alpha \in \C\) (d'après le théorème). C'est aussi une 
  racine de \(P\) (puisque \(Q\) divise \(P\)) alors il existe un entier \(i_0 
  \in \intervalleentier{1}{n}\) tel que \(\alpha = x_{i_0}\).
  Le polynôme \(X-x_{i_0}\) divise \(Q\) donc il existe \(R \in \C[X]\) tel que 
  \(Q = R(X-x_{i_0})\) et ainsi
  \begin{equation}
    P = \prod_{i = 1}^n (X-x_i)^{r_i} (X-x_{i_0}) R
  \end{equation}
  et donc \({(X-x_{i_0})}^{r_{i_0}+1}\) divise \(P\). Ce qui contredit la 
  définition de \(r_{i_0}\) comme l'ordre de multiplicité de \(x_{i_0}\) dans 
  \(P\). Ainsi l'hypothèse qu'on avait fait sur \(Q\) est fausse, il est donc 
  constant.

  Il existe donc un scalaire \(\lambda\) non nul tel que \(P = \lambda 
  \prod_{i = 1}^n (X-x_i)^{r_i}\). Alors \(P\) est scindé.
\end{proof}

\danger{}\danger{}Ces résultats sont faux dans \(\R\), comme par exemple 
\(X^2+3\).

\subsection{Polynôme conjugué}

\begin{defdef}
  Soit \(P \in \C[X]\), tel que \(P = \sum_{n = 0}^N a_n X^n\). On définit un 
  polynôme de \(\C[X]\), noté \(\bar{P}\), appelé polynôme conjugué de \(P\) par
  \begin{equation}
    \bar{P} = \sum_{n = 0}^N \bar{a_n} X^n
  \end{equation}
\end{defdef}

\begin{prop}
  Pour tout couple \((P,Q) \in \C[X]\) et tout complexe \(\alpha\) on a
  \begin{equation}
    \overline{P+Q} = \bar{P}+\bar{Q} \quad \overline{PQ} = \bar{P}\bar{Q} \quad 
    \overline{P(\alpha)} = \bar{P}(\bar{\alpha}) \quad \bar{P'} = \bar{P}'
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}[Démonstration évidente à partir de la conjugaison sur \(\C\)]
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(P \in \C[X]\), \( \alpha \in \C\) et \(r \in \N^*\). \(\alpha\) est 
  racine de \(P\) d'ordre de multiplicité \(r\) si et seulement si 
  \(\bar{\alpha}\) est racine de \(\bar{P}\) d'ordre de multiplicité \(r\)
\end{prop}
\begin{proof}
  \begin{align}
    \alpha \text{~est racine de~} P \text{~d'ordre~} r &\iff
    \begin{cases}
      P(\alpha) = \ldots = P^{(r-1)}(\alpha) = 0\\
      P^{(r)}(\alpha)\neq 0
    \end{cases}\\
    &\iff \begin{cases}
      \overline{P(\alpha)} = \ldots = \overline{P^{(r-1)}(\alpha)} = 0\\
      \overline{P^{(r)}(\alpha)}\neq 0
    \end{cases}\\
    &\iff \begin{cases}
      \bar{P}\bar{(\alpha)} = \ldots = \bar{P^{(r-1)}}\bar{(\alpha)} = 0\\
      \bar{P^{(r)}}\bar{(\alpha)}\neq 0
    \end{cases}\\
    &\iff \bar{\alpha} \text{~est racine de~} \bar{P} \text{~d'ordre~} r
  \end{align}
\end{proof}

\begin{prop}
  Soit \(P \in \R[X]\), \(\alpha \in \C\) et \(r \in \N^*\), alors \(\alpha\) 
  est racine de \(P\) d'ordre \(r\) siu et seulement si \(\bar{\alpha}\) est 
  racine de \(P\) d'ordre \(r\).
\end{prop}
\begin{proof}
  C'est une conséquence immédiate de la proposition précédente.
\end{proof}

\subsection{Factorisation sur \(\R\) d'un polynôme de \(\R[X]\)}

\begin{theo}
  Soit \(P \in \R[X]\) non nul. Alors il existe \(\lambda \in \R^*\), \((p,q) 
  \in \N^2\), \((\alpha_1, \ldots, \alpha_p) \in \R^p\), \((r_1, \ldots, r_p) 
  \in (\N^*)^p\), \((\delta_1, \ldots, \delta_q) \in {(\N^*)}^q\), \((\beta_1, 
  \ldots, \beta_q) \in \R^q\), \((\gamma_1, \ldots, \gamma_q) \in \R^q\) tels 
  que
  \begin{align}
    \forall k \in \intervalleentier{1}{q} \quad \beta_k^2 - 4\gamma_k <0\\
    P = \lambda \prod_{k = 1}^p {(X-\alpha_k)}^{r_k} \prod_{i = 1}^q{(X^2+\beta_i 
    X+\gamma_i)}^{\delta_i}.
  \end{align}
\end{theo}
\begin{proof}
  On sait que \(P\) est scindé sur \(\C\). Soient \(\alpha_1, \ldots, \alpha_p\) 
  les racines réelles de \(P\) et \(r_1, \ldots, r_p\) leurs ordres respectifs. 
  On sait que si \(\omega \in \C\setminus\R\) est racine de \(P\) d'ordre \(r\) 
  alors \(\bar{\omega}\) est racine de \(\bar{P}\) du même ordre \(r\).
  Soient \(\omega_1, \bar{\omega_1}, \ldots, \omega_q, \bar{\omega_q}\) les 
  racines complexes non réelles de \(P\). Notons \(s_1, \ldots, s_q\) les ordres 
  respectifs de \(\omega_1, \ldots, \omega_q\)et aussi de \(\bar{\omega_1}, 
  \ldots, \bar{\omega_q}\). Dans \(\C[X]\), on peut écrire que
  \begin{equation}
    P = \lambda \prod_{k = 1}^p (X-\alpha_k)^{r_k} \prod_{l = 1}^q (X-\omega_l)^{s_l} 
    \prod_{m = 1}^q (X-\bar{\omega_m})^{s_m}
  \end{equation}
  \(\lambda\) est le coefficient dominant de \(P\) donc \(\lambda \in \R\) et
  \begin{equation}
    P = \lambda \prod_{k = 1}^p (X-\alpha_k)^{r_k} \prod_{l = 1}^q 
    {[(X-\omega_l)(X-\bar{\omega_l})]}^{s_l}
  \end{equation}
  et \begin{equation}
    \forall l \in \intervalleentier{1}{q} \quad (X-\omega_l)(X-\bar{\omega_l}) = 
    X^2 -2\Re(\omega_l)X + \abs{\omega_l}^2.
  \end{equation}
  En posant \(\forall l \in \intervalleentier{1}{q}\) \(\beta_l = 
  2\Re(\omega_l)\) et \(\gamma_l = \abs{\omega_l}^2\). Alors
  \begin{equation}
    \forall l \in \intervalleentier{1}{q} \quad \beta_l^2 -4\gamma_l = 
    -4{\Im(\omega_l)}^2 < 0.
  \end{equation}
  Finalement
  \begin{equation}
    P = \lambda \prod_{k = 1}^p {(X-{\alpha}_k)}^{r_k} \prod_{i = 1}^q
    {(X^2+{\beta}_{i}X+{\gamma}_i)}^{\delta_i}.
  \end{equation}
\end{proof}

\subsection{Exemples de factorisation sur \(\R\) et sur \(\C\)}

\subsubsection{Factoriser \(P = X^n-1\), \(n \in \N\setminus\{0,1\}\) sur \(\C\) 
et sur \(\R\)}

Soit pour tout \(k \in \intervalleentier{0}{n-1}\), \(\omega_k = 
\e^{\ii\left(\frac{2\ii \pi k}{n}\right)}\). Ce sont les racines distinctes de 
\(P\) (cf.\ chapitre~\ref{chap:complexes}) dans \(\C\): \(P = \prod_{k = 0}^{n-1}(X-\omega_k)\).

Sur \(\R\), on doit déterminer parmi les racines complexes de \(P\) celles qui 
sont réelles, ce qui oblige à différencier le cas \(n\) pair et le cas \(n\) 
impair.

Si \(n\) est pair, il existe un naturel \(p\) non nul tel que \(n = 2p\). \(P\) 
admet deux racines réelles \(\omega_0 = 1\) et \(\omega_p = -1\).
\begin{equation}
  \forall k \in \intervalleentier{1}{p-1} \quad \bar{\omega_k} = \omega_{2p-k}
\end{equation}
Donc
\begin{align}
  X^n-1 &= (X-1)(X+1) \prod_{k = 1}^{p-1} (X-\omega_k)\prod_{k = p+1}^{2p-1} 
  (X-\omega_k) \\
  & = (X-1)(X+1) \prod_{k = 1}^{p-1} (X-\omega_k) \prod_{k = p+1}^{2p-1} 
  (X-\bar{\omega_{2p-k}})\\
  & = (X-1)(X+1) \prod_{k = 1}^{p-1} (X-\omega_k) \prod_{j = 1}^{p-1} 
  (X-\bar{\omega_{j}})\\
  & = (X-1)(X+1) \prod_{k = 1}^{p-1} (X-\omega_k)(X-\bar{\omega_{k}})\\
  & = (X-1)(X+1) \prod_{k = 1}^{p-1} 
  (X^2-(\omega_k+\bar{\omega_k})X+\omega_k\bar{\omega_k})\\
  & = (X-1)(X+1) \prod_{k = 1}^{p-1} 
  \left(X^2-2\cos\left(\frac{2k\pi}{n}\right)X+1\right)
\end{align}

Si \(n\) est impair, il existe un naturel \(p\) non nul tel que \(n = 2p+1\). 
\(P\) admet une racines réelles \(\omega_0 = 1\).
\begin{equation}
  \forall k \in \intervalleentier{1}{p-1} \quad \bar{\omega_k} = \omega_{2p+1-k}
\end{equation}
et de la même manière on trouve que
\begin{equation}
  P = (X-1) \prod_{k = 1}^{p} \left(X^2-2\cos\left(\frac{2k\pi}{n}\right)X+1\right)
\end{equation}

\subsubsection{Factoriser \(P = X^4+X^2+1\)}

On cherche les racines complexes. Soit \(z \in \C\). Alors
\begin{align}
  z^4+z^2+1 = 0 &\iff z^2 \text{~est racine de~} X^2+X+1 \\
  &\iff z^2 \in \{\jmath ; \jmath^2\}
\end{align}
avec \(\jmath = \e^{2\ii\pi/3} = \frac{-1+\ii\sqrt{3}}{2}\) et donc 
\(\jmath^2 = \bar{\jmath} = \e^{-2\ii\pi/3} = \frac{-1-\ii\sqrt{3}}{2}\). 

Alors
\begin{equation}
  z^4+z^2+1 = 0 \iff z \in \{\jmath, -\jmath, \e^{\ii\pi/3}, \e^{-\ii\pi/3}\}
\end{equation}

\(P\) posséde donc quatre racines complexes distinbctes et donc dans \(\C\) il 
s'écrit:
\begin{equation}
  X^4+X^2+1 = 
  (X-\jmath)(X+\jmath)\left(X-\e^{\ii\pi/3}\right)\left(X-\e^{-\ii\pi/3}\right)
\end{equation}

Dans \(\R\), il faut remarque que \(\bar{\jmath} = -\e^{\ii\pi/3}\) et 
\(-\bar{\jmath} = \e^{\ii\pi/3}\), donc
\begin{align}
  X^4+X^2+1 &= 
  (X^2-2\Re(\jmath)X+\abs{\jmath}^2)(X^2-2\Re(-\jmath)X+\abs{-\jmath}^2)\\
  & = (X^2+X+1)(X^2-X+1)
\end{align}

\section{Arithmétique dans \(\K[X]\)}

\subsection{Diviseurs communs de deux polynômes}

\begin{defdef}
  Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois polynômes à coefficients dans \(\K\). On 
  dit que \(C\) est un diviseur commun à \(A\) et \(B\) lorsque \(C\mid{}A\) et 
  \(C\mid{}B\).
\end{defdef}

\begin{prop}
  Soient \((A, B) \in {\K[X]}^2\) avec \(B \neq 0\) et \(R\) le reste de la division 
  euclidienne de \(A\) par \(B\). Les diviseurs communs de \(A\) et \(B\) sont 
  exactements les diviseurs communs de \(B\) et \(R\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Il existe un unique couple \((Q, R) \in {\K[X]}^2\) tel que \begin{equation}
    \begin{cases} A = BQ+R \\ \deg(R) < \deg(B) \end{cases}.
  \end{equation}
  Pour tout \(C \in \K[X]\), si  \(C\mid{}B\) alors \(C\mid{}BQ\), et si en plus 
  \(C\mid{}A\) alors on a \(C\mid{}R\).

  Si \(C\mid{}B\) alors \(C\mid{}BQ\) et si en plus \(C\mid{}R\) alors 
  \(C\mid{}A = BQ+R\).
\end{proof}

\subsection{PGCD de deux polynômes}

\begin{prop}
  Soient \(A\) et \(B\) deux polynômes de \(\K[X]\). Il existe un unique 
  polynôme \(D \in \K[X]\), nul ou unitiaire, dont les diviseurs sont exactement 
  les diviseurs communs de \(A\) et de \(B\), c'est-à-dire~:
  \begin{equation}
    \forall C \in \K[X] \quad C\mid{}D \iff C\mid{}A \text{~et~} C\mid{}B.
  \end{equation}
  De plus, il existe un couple \((U,V) \in \K[X]^2\) tel que \(AU+BV = D\).

  \(D\) est appelé le PGCD (plus grand commun diviseur) de \(A\) et de \(B\) 
  noté \(A \wedge B\). Le couple \((U,V)\) est un couple de coefficients de 
  Bezouy de \(A\) et \(B\).
\end{prop}
\begin{proof}[Unicité]
  Soit \(D_1\) et \(D_2 \in \K[X]\) tous les deux nuls ou unitaires tels que
  \begin{align}
    \forall C \in \K[X] \quad C\mid{}D_1 &\iff C\mid{}A \text{~et~} C\mid{}B; \\
    \forall C \in \K[X] \quad C\mid{}D_2 &\iff C\mid{}A \text{~et~} C\mid{}B.
  \end{align}
  Comme \(D_1\mid{}D_1\), la première équivalence implique que \(D_1\mid{}A\) et 
  \(D_2\mid{}B\). La deuxième équivalence implique que \(D_1\mid{}D_2\). Par 
  symétrie des rôles, on a aussi \(D_2\mid{}D_1\). Alors les polynômes \(D_1\) 
  et \(D_2\) sont associés. Il existe alors un sclaire \(\lambda\) non nul tel 
  que \(D_1 = \lambda D_2\). Comme ils sont nuls ou unitaires (\(\lambda = 1\) si 
  non nul) alors ils sont égaux.
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  Démontrons par récurrence sur \(\N\) l'assertion \(\P(n)\) ``pour tout 
  polynômes \(A\) et \(B\) à coefficients dans \(\K\) tels que \(\deg(B)<n\), il 
  existe un polynôme \(D \in \K[X]\)  nul ou unitiaire, dont les diviseurs sont 
  exactement les diviseurs communs de \(A\) et de \(B\), c'est-à-dire~:
  \begin{equation}
    \forall C \in \K[X] \quad C\mid{}D \iff C\mid{}A \text{~et~} C\mid{}B
  \end{equation}
  De plus, il existe un couple \((U,V) \in \K[X]^2\) tel que \(AU+BV = D\).''

  \emph{Initialisation}~: Pour \(n = 0\), soient deux polynômes \(A\) et \(B\) à 
  coefficients dans \(\K\) tels que \(\deg(B)<n = 0\), alors \(\deg(B) = -\infty\) 
  et \(B = 0\). Tous les polynômes divisent le polynôme nul donc les diviseurs 
  communs de \(A\) et de \(B\) sont les diviseurs de \(A\). On pose \(D = A\) et 
  on prend \(U = 1\) et \(V = 0\) \(AU + BV = A = D\). L'assertion \(\P(0)\) est vraie.

  \emph{Hérédité}~: Soit \(n \in \N\) et on suppose \(\P(n)\). Montrons que cela 
  implique \(\P(n+1)\). Soient deux polynômes \(A\) et \(B\) à coefficients dans 
  \(\K\) tels que \(\deg(B)<n+1\). Deux cas sont possibles~:
  \begin{enumerate}
    \item Si \(\deg(B)<n\) alors on applique l'hypothèse de récurrence au 
      couple \((A,B)\);
    \item si \(\deg(B) = n\), alors \(B\) est non nul et on peut effectuer la 
      division euclidienne de \(A\) par \(B\), alors il existe un unique couple 
      de polynôme \((Q,R) \in \K[X]^2\) tel que \(A = BQ+R\) et 
      \(\deg(R)\leqslant\deg(B) = n\).

      On applique l'hypothèse de récurrence au couple \((B,R)\) et il existe un 
      polynôme \(D\) à coefficients dans \(\K\) dont les diviseurs sont 
      exactement les divisurs communs de \(B\) et \(R\) (c'est-à-dire les 
      diviseurs communs de \(A\) et \(B\)). Il existe un couple \((U_1,V_1) \in 
      {\K[X]}^2\) tel que
      \begin{equation}
        D = BU_1+RV_1 = BU_1+(A-BQ)V_1 = B(U_1-QV_1)+AV_1
      \end{equation}
      On pose \(U = V_1\) et \(V = U_1-V_1Q\) et on a montré \(\P(n+1)\).
  \end{enumerate}

  \emph{Conclusion}~: On a montré que \(\P(0)\) était vrai et que pour tout 
  naturel \(n\), \(\P(n)\implies\P(n+1)\) donc l'assertion \(\P(n)\) est vraie 
  pour tout \(n\).

  On en déduit le théorème en divisant \(D\), \(U\) et \(V\) par le coefficient 
  dominant de \(D\) si \(D\) n'est pas nul.Ainsi on remarque que  \(QPD_1 
  \mid{}PA_1\) et \(QPD_1\mid{}PB_1\) et comme \(P\) est non nul et que 
  \(\K[X]\) est intègre on a \(QD_1 \mid{}A_1\) et \(QD_1\mid{}B_1\). \(QD_1\) 
  est un divisseur de \(A_1\) et de \(B_1\) alors \(QD_1\mid{}D_1\). Comme 
  \(D_1\) est non nul, \(Q\mid{}1\) et donc \(Q\) est constant non nul, 
  c'est-à-dire qu'il existe un scalaire \(\lambda\) non nul tel que 
  \(Q = \lambda\). 

  Alors \(D = \lambda(PD_1)\), les polynômes \(D\) et \(PD_1\) sont associés et 
  commes ils sont tous les deux nuls ou unitaires ils sont égaux.
\end{proof}

\begin{prop}[Associativité]
  pour tout polynômes \(A,B\) et \(C\) de \(\K[X]\), on a
  \begin{equation}
    A \wedge (B\wedge C) = (A\wedge B) \wedge C.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  On note \(D = A \wedge (B\wedge C)\) et \(E = (A\wedge B) \wedge C\). Alors~:
  \begin{itemize}
    \item \(D\mid{}A\) et \(D\mid{}B \wedge C\) donc \(D\mid{}A\) et 
      \(D\mid{}B\) et \(D\mid{} C\). Ainsi \(D\mid{}A \wedge B\) et 
      \(D\mid{}C\). Finalement \(D\mid{}(A\wedge B) \wedge C = E\)
    \item De la même manière on montre que \(E\mid{}D\)
  \end{itemize}
  Les polynômes \(E\) et \(D\) sont associés, nuls ou unitaires, donc égaux.
\end{proof}

\subsection{Algorithme d'Euclide}

Dans la démonstration de l'éexistence du PGCD apparaît un algorithme qui permet 
de calculer le PGCD de deux polynômes \(A\) et \(B\). On pose \(R_0 = A\), 
\(R_1 = B\) et pour tout \(n\geqslant 2\)
si \(R_n \neq 0\) on définit \(R_{n+1}\) comme le reste de la division 
euclidienne de \(R_{n-1}\) par \(R_n\). Le PGCD de \(A\) et de \(B\) est égal au 
dernier reste non nul, normalisé.

\subsection{PPCM de deux polynômes}

\begin{prop}
  Soient deux polynômes \(A\) et \(B\) de \(\K[X]\). Il existe un unique \(M \in 
  \K[X]\), nul ou unitaire, dont les multiples sont exactement les multiples de 
  \(A\) et de \(B\)
  \begin{equation}
    \forall C \in \K[X] \quad M\mid{}C \iff (A\mid{}C \text{~et~} B\mid{}C).
  \end{equation}
  \(M\) est appelé le PPCM (plus petit commun multiple) de \(A\) et de \(B\), 
  noté \(M = A \vee B\)
\end{prop}
\begin{proof}[Unicité]
  Soient \(M_1\) et \(M_2\) deux PPCM éventuels de \(A\) et de \(B\). Comme 
  \(M_1\) est un PPCM de \(A\) et de \(B\), on a que \(A\mid{}M_1\) et 
  \(B\mid{}M_1\) et comme \(M_2\) est aussi un pPPCM on a \(M_2\mid{}M_1\). Par 
  symétrie on a aussi \(M_1\mid{}M_2\), alors \(M_1\) sont associées, nuls ou 
  unitaires, donc ils sont égaux.
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  Si \(A\) est nul ou \(B\) est nul, le seul multiple commun de \(A\) et \(B\) 
  est le polynôme nul, donc \(M = 0\).

  Si \(A\) et \(B\) sont tous les deux non nuls on pose
  \begin{equation}
    \E = \enstq{k \in \N}{\exists C \in \K[X] \ \deg(C) = k \ A\mid{}C \text{~et~} 
    B\mid{}C},
  \end{equation}
  alors \(\E\) est une partie de \(\N\). Puisque \(A\mid{}AB\) et \(B\mid{}AB\) 
  et que \(AB \neq 0\) on a \(\deg(AB) \in \E\), alors \(\E\neq \emptyset\). 
  Ainsi \(\E\) admet un plut petit élément \(k_0 \in \E\). Il existe un polynôme 
  \(M \in \K[X]\) tel que \(\deg(M) = k_0\), \(A\mid{}M\) et \(B\mid{}M\).

  Soit un polynôme \(C \in \K[X]\). Deux cas se présentent~:
  \begin{itemize}
    \item Si \(C\) est un multiple de \(M\), \(M\mid{}C\) et par transitivité de 
      la distributivité, \(A\mid{}C\) et \(B\mid{}C\);
    \item si \(C\) est un multiple commun de \(A\) et \(B\). Comme \(M \neq 0\) 
      (puisque \(\deg(M) = k_0 \in \N\)) on effectue la division euclidienne de 
      \(C\) par \(M\)~:
      \begin{equation}
        \exists! (Q,R) \in \K[X]^2 \quad \begin{cases} C = MQ+R \\ \deg(R) < 
        \deg(M) = k_0 \end{cases}
      \end{equation}
      et
      \begin{equation}
        (A\mid{}C \text{~et~} A\mid{}M) \text{~et~} (B\mid{}C \text{~et~} 
        B\mid{}M) \implies A\mid{}R \text{~et~} B\mid{}R.
      \end{equation}
      Si le reste était non nul, son degré serait un élément de \(\E\), or 
      \(\deg(R) < k_0 = \min(\E)\), c'est absurde. Donc le reste est nul. Ce qui 
      signifie que \(M\mid{}C\). Ensuite on divise \(M\) par son coefficient 
      dominant pour avec le PPCM.\@
  \end{itemize}
\end{proof}

\emph{Remarque}~: pour tout polynômes, leur PPCM est nul si et seulement si l'un 
des deux polynômes est nul.

\begin{prop}
  Soient \(A\) et \(B\) dans \(\K[X]\). Supposons qu'il existe trois polynômes 
  \(A_1,B_1\) et \(P\) tels que \(P\) soit unitaire et que \(A = PA_1\) et 
  \(B = PB_1\). Alors \(A\vee B = P(A_1 \vee B_1)\).
\end{prop}
\begin{proof}
  On note \(M = A \vee B\) et \(M_1 = A_1 \vee B_1\). Par définition, 
  \(A_1\mid{}M_1\) et \(B_1\mid{}M_1\). Alors \(A\mid{}PM_1\) et \(B\mid{}PM_1\) 
  et \(Pm_1\) est donc un multiple de \(A\) et de \(B\) et par défintion de 
  \(M\), on a \(M\mid{}MP_1\).

  On sait que \(A\mid{}M\) donc il existe un polynôme \(Q\) tel que 
  \(M = AQ = PA_1Q\). On sait qussi que \(B\mid{}M\), c'est-à-dire que 
  \(PB_1\mid{}PA_1Q\) et comme \(P\) est non nul on a \(B_1\mid{}A_1Q\). On sait 
  alors que \(A_1\mid{}A_1Q\) et que \(B_1\mid{}A_1Q\) alors \(M_1\mid{}A_1Q\) 
  et en multipliant \(PM_1\mid{}M\).

  Au final \(M\mid{}MP_1\) et \(PM_1\mid{}M\) donc \(PM_1\) et \(M\) sont 
  associées, de plus ils sont nuls ou unitaires, donc \(M = M_1P\).
\end{proof}

\begin{prop}[Associativité]
  pour tout polynômes \(A,B\) et \(C\) de \(\K[X]\), on a
  \begin{equation}
    A \vee (B\vee C) = (A\vee B) \vee C.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  On note \(D = A \wedge (B\vee C)\) et \(E = (A\vee B) \vee C\). Alors~:
  \begin{itemize}
    \item \(A\mid{}D\) et \(B \vee C\mid{}D\) donc \(A\mid{}D\) et \(B\mid{}D\) 
      et \(C\mid{} D\). Ainsi \(A \vee B\mid{}D\) et \(C\mid{}D\). Finalement 
      \(E = (A\vee B) \vee C\mid{}D\)
    \item De la même manière on montre que \(D\mid{}E\)
  \end{itemize}
  Les polynômes \(E\) et \(D\) sont associés, nuls ou unitaires, donc égaux.
\end{proof}

\subsection{Polynômes premiers entre eux, théorème de Bezout \ldots}

\subsubsection{Polynômes premiers entre eux}

\begin{defdef}
  Soient \(A\) et \(B\) deux polynômes de \(\K[X]\). On dit que \(A\) et \(B\) 
  sont premiers entre eux si et seulement si \(A \wedge B = 1\).

  Cela signifie que les divisuers communs de \(A\) et \(B\) sont exactements les 
  polynômes de degré \(0\).
\end{defdef}

\begin{prop}
  Soient \(A\) et \(B\) dans \(\K[X]\) et \(D = A \wedge B\). Alors il existe deux 
  polynômes \(A_1, B_1\) de \(\K[X]\) tels que
  \begin{equation}
    A = A_1D, \text{~et~} B = B_1D, \text{~et~} A_1 \wedge B_1 =1.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  Deux case se présentent~:
  \begin{enumerate}
    \item Si \(A = B=0\) alors \(D = 0\) et on peut choisir \(A_1 = B_1 = 1\);
    \item Si \(A\neq 0\) et \(B \neq 0\) alors \(D\neq 0\). Comme par définition 
      \(D\mid{}A\) et \(D\mid{}B\) alors il existe deux polynômes \(A_1\) et 
      \(B_1\) dans \(\K[X]\) tels que \(A = A_1D\) et \(B = B_1D\). Alors
      \begin{equation}
        A \wedge B = (A_1D) \wedge (B_1D) = D (A_1 \wedge B_1)
      \end{equation}
      (puisque \(D\) est unitaire), alors
      \begin{equation}
        D(1-A_1 \wedge B_1) = 0,
      \end{equation}
      et comme \(D\) est non nul donc \(A_1 \wedge B_1 = 1\).
  \end{enumerate}
\end{proof}

\subsubsection{Théorème de Bezout}

\begin{theo}
  Soient deux polynômes \(A\) et \(B\) de \(\K[X]\), alors ils sont premier 
  entre eux si et seulement s'il existe deux polynômes \(U\) et \(V\) tels que 
  \(AU+BV = 1\).
\end{theo}
\begin{proof}
  \(\implies\) Déjà vu dans la définition du PGCD.\@

  \(\impliedby\) S'il existe deux polynômes \(U\) et \(V\) tels que \(AU+BV = 1\). 
  Soit un polynôme \(C\) tel que \(C\mid{}A\) et \(C\mid{}B\) alors 
  \(C\mid{}AU+BV = 1\) donc \(C\) est de degré zéro et donc \(A \wedge B =1\).
\end{proof}

\begin{proof}
  pour tout polynômes \(A\), \(B\) et \(C\) de \(\K[X]\),
  \begin{equation}
    A \wedge B =1 \text{~et~} A \wedge C = 1 \iff A \wedge (BC) =1.
  \end{equation}
\end{proof}
\begin{proof}
  \(\implies\) D'après le théorème de Bezout, il existe quatres polynômes 
  \(U_1,V_1,U_2\) et \(V_2\) tels que \(AU_1+BV_1 = 1\)et \(AU_2+CV_2 = 1\). D'où
  \begin{align}
    (AU_1+BV_1)(AU_2+BV_2)& = 1\\
    A(U_1U_2A+U_1CV_2+U_2BV_1)+BC(V_1V_2)& = 1.
  \end{align}
  Si on pose \(U = U_1U_2A+U_1CV_2+U_2BV_1\) et \(V = V_1V_2\) alors c'est bon. On a 
  montré qu'il existe deux polynômes \(U\) et \(V\) tels que \(AU+(BC)V = 1\). 
  Alors \(A \wedge BC = 1\).

  \(\impliedby\) Il existe deux polynômes \(U\) et \(V\) tels que 
  \(AU+(BC)V = 1\). Donc \(AU+B(CV) = 1\) et \(AU+C(BV) = 1\) alors \(A \wedge B = 1\) 
  et \(A \wedge C = 1\).
\end{proof}

\begin{prop}
  pour tout polynômes \(A\), \(B\) et \(C\) de \(\K[X]\) et pour tout naturels 
  non nuls \(k\) et \(l\), on a
  \begin{equation}
    A \wedge B =1 \iff A^k \wedge B^l = 1.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  \(\implies\) On montre par récurrence immédiate à partir de la dernière 
  proposition que
  \begin{equation}
    \forall l \in \N^* \quad A \wedge B^l = 1,
  \end{equation}
  et par une deuxième récurrence immédiate que
  \begin{equation}
    \forall l \in \N^* \forall k \in \N^* \quad A^k \wedge B^l = 1.
  \end{equation}
  \(\impliedby\)  De même, se déduit de la proposition précédente par récurrence 
  descendante.
\end{proof}

\subsubsection{Théorème de Gau\ss}

\begin{theo}
  pour tout polynômes \(A\), \(B\) et \(C\) de \(\K[X]\),
  \begin{equation}
    A\mid{}BC \text{~et~} A\wedge B = 1 \implies A\mid{}C.
  \end{equation}
\end{theo}
\begin{proof}
  Comme \(A \wedge B = 1\), il existe deux polynômes \(U\) et \(V\) de \(\K[X]\) 
  tels que \(AU+BV = 1\) et donc \(AUC+BVC = C\). Or \(A\mid{}BC\), donc 
  \(A\mid{}BVC\). Ainsi \(A\mid{}BVC+AUC\) et finalement \(A\mid{}C\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Étant donnés trois polynômes\( A\), \(B\) et \(C\) à coefficients dans \(\K\),
  \begin{equation}
    A\mid{}C \text{~et~} B\mid{}C \text{~et~} A\wedge B = 1 \implies AB\mid{}C
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  Comme \(B\mid{}C\), il existe un polynôme \(Q \in \K[X]\) tel que \(C = BQ\). 
  Comme \(A\mid{}BQ\) et que \(A\wedge B = 1\) le théorème de Gau\ss donne donc 
  que \(A\mid{}Q\). Il existe donc un polynôme \(R \in \K[X]\) tel que \(Q = AR\). 
  Ainsi \(C = BQ = BAR\) et donc \(AB\mid{}C\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(A\) et \(B\) dans \(\K[X]\) premiers entre eux. Les polynômes \(AB\) 
  et \(A \vee B\) sont associées.
\end{prop}
\begin{proof}
  Le polynôme \(AB\) est un multiple commun à \(A\) et \(B\) donc \(A\vee B 
  \mid{} AB\). On sait que \(A\mid{}A \vee B\) et \(B\mid{} A\vee B\) et que \(A 
  \wedge B = 1\), alors la proposition précédente nous donne que \(AB\mid{}A \vee 
  B\). Alors les polynômes \(AB\) et \(A \vee B\) sont associées.
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(A\) et \(B\) dans \(\K[X]\). Les polynômes \(AB\) et \((A\wedge B)(A 
  \vee B)\) sont associés.
\end{prop}
\begin{proof}
  Si \(A = B=0\) alors \(AB = 0=(A\wedge B)(A \vee B)\).

  Si \(A\neq 0\) ou \(B\neq 0\), alors \(D = A \wedge B \neq 0\). Il existe deux 
  polynômes \(A_1\) et \(B_1\) de \(\K[X]\) tels que \(A = DA_1\) et \(B = DB_1\) 
  avec \(A_1 \wedge B_1 =1\).

  Les polynômes \(A_1B_1\) et \(A_1 \vee B_1\) sont donc associés (prop 
  précédente). Il existe un scalaire \(\lambda\) non nul tel que\( A_1B_1= 
  \lambda A_1 \vee B_1\). Ainsi
  \begin{align}
    AB& = (DA_1)(DB_1) = D^2 \lambda A_1 \vee B_2 \\
    & = \lambda (A \wedge B) [(DA_1) \vee (DB_1)]\\
    & = \lambda (A \wedge B)(A \vee B).
  \end{align}
  alors \(AB\) et \((A\wedge B)(A \vee B)\) sont associés.
\end{proof}

\subsubsection{Coefficients de Bezout}

\begin{prop}
  Soient \(A\) et \(B\) dans \(\K[X]\) non constants tels que \(A\wedge B = 1\). 
  Alors il existe un unique couple \((U_0,V_0) \in {\K[X]}^2\) tel que
  \begin{equation}
    AU_0+BV_0 = 1 \quad \deg(U_0) \leqslant \deg(B) \quad \deg(V_0) \leqslant 
    \deg(A).
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  En TD, fiche 30 exercice 6.
\end{proof}

Présentation sur un exemple de la méthode de recherche d'un couple de Bezout. On 
pose \(A = X^3+X+1 = R_0\) et \(B = X^2+X+1 = R_1\). Alors
\begin{equation}
  A = B(X-1)+X+2
\end{equation}
en notant \(R_2 = X+2\), on a
\begin{equation}
  B = R_2(X-1)+3
\end{equation}
en notant \(R_3 = 3\), on sait que \(_3\) est le dernier reste non nul donc 
\(A\wedge B = 1\). Ainsi on peut trouver les coefficients en ``remontant'' 
l'algorithme~:
\begin{equation}
  1 = \frac{R_3}{3} = \frac{1}{3}(B-R_2(X-1)) = \frac{1}{3}(B-(A-B(X-1))(X-1))
\end{equation}
c'est-à-dire
\begin{equation}
  1 = -\frac{1}{3} A(X-1) + \frac{1}{3}{(1-(X-1)}^2)B
\end{equation}
On pose alors \(U = -\frac{1}{3}(X-1)\) et \(B = \frac{1}{3}(1-(X-1)^2)\) avec 
\(\deg(U) = 1 < \deg(B) = 2\) et \(\deg(V) = 2 < \deg(A) = 3\).

\subsection{Polynômes irréductibles et théorème de factorisation}

\subsubsection{Définition}

\begin{defdef}
  Soit \(P \in \K[X]\). Le polynôme \(P\) est dit irréductible sur le corps 
  \(\K\) si~:
  \begin{itemize}
    \item \(\deg(P) \geqslant 1\)
    \item les diviseurs de \(P\) sont exactements les polynômes constants non 
      nul et les associés de \(P\).
  \end{itemize}
  Autrement dit, \(P\) est dit irréductible sur le corps \(\K\) si et seulement 
  si
  \begin{itemize}
    \item \(\deg(P) \geqslant 1\)
    \item \(\forall A,B \in \K[X] \quad P = AB \implies \deg(A) = 0 \text{~ou~} 
      \deg(B) = 0\)
  \end{itemize}
\end{defdef}

\emph{Remarque}~:
\begin{enumerate}
  \item Les polynômes de degré \(1\) sont toujours irréductibles, quelque soit 
    le corps \(\K\).
  \item Il est important de préciser sur quel corps on travaille: un polynôme 
    peut être irréductible dans un corps mais pas dans un autre. Comme par 
    exemple \(X^2+1\) est irréductible dans \(\R\) mais pas dans \(\C\) 
    \(X-\ii\mid{}X^2+1\).
\end{enumerate}

\subsubsection{Irréductibles de \(\C[X]\)et de \(\R[X]\)}

\begin{prop}
  Les polynômes irréductibles de \(\C[X]\) sont les polynômes de degré \(1\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Les polynômes de degré \(1\) sont irréductibles. Si \(P\in \C[X]\) admet un 
  degré supérieur à \(2\), on sait que \(P\) peut être factorisé en produit de 
  polynômes de degré \(1\) (théorème de factorisation dans \(\C\)). Il admet 
  donc des diviseurs non constants et non associés à lui-même: il n'est pas 
  irréductible.
\end{proof}

\begin{prop}
  Les polynômes irréductibles de \(\R[X]\) sont~:
  \begin{itemize}
    \item les polynômes de degré \(1\);
    \item les polynômes de degré \(2\) dont le discriminant est négatif.
  \end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
  Les polynômes de degré \(1\) sont irréductibles. Soit \(P\) un polynôme de 
  degré \(2\) et soit \(\Delta\) son discriminant.
  \begin{itemize}
    \item Si \(\Delta>0\) alors \(P\) admet deux racines réelles \(x_1\) et 
      \(x_2\) et \(X-x_1\mid{}P\), \(P\) n'est pas irréductible.
    \item Si \(\Delta = 0\) alors \(P\) admet une racine double \(x_0\) et 
      \(X-x_0\mid{}P\), \(P\) n'est pas irréductible.
    \item Si \(\Delta <0\) alors \(P\) n'admet pas de racines réelles. S'il 
      existait deux polynômes \(A\) et \(B\) de \(\R[X]\) tels que \(P = AB\) avec 
      \(\deg(A) = \deg(B) = 1\), alors \(A\) admettrait une racine réelle et donc 
      \(P\) aussi (Absurde), donc \(P\) est irréductible.
  \end{itemize}
  Si \(P \i n \R[X]\) tel que \(\deg(P)\geqslant 3\) alors d'après le théorème de 
  factorisation, on pourrait écrire \(P\) comme un produit de polynômes de degré 
  \(1\) ou \(2\)~: \(P\) admet des diviseurs non constants et non associés à 
  lui-même. Alors \(P\) n'est pas irréductible.
\end{proof}

\subsubsection{Propriétés des polynômes irréductibles}

\begin{prop}
  Soient \(A\) et \(P\) dans \(\K[X]\). On suppose que \(P\) est irréductible 
  dans \(\K\). Alors \(P\mid{}A\) ou \(P \wedge A = 1\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit \(C \in \K[X]\) un diviseur commun de \(A\) et de \(P\). Alors \(C\) est 
  soit constant, soit associé à \(P\).
  \begin{itemize}
    \item Si \(P\mid{}A\) alors \(A\wedge P\) est associé à \(P\).
    \item Sinon, \(C\) est constant non nul donc \(A \wedge P = 1\).
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient trois polynômes \(A,B\) et \(P\) de \(\K[X]\) avec \(P\) irréductible. 
  Alors
  \begin{equation}
    P\mid{}AB \iff P\mid{}A \text{~ou~} P\mid{}B
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  \(\impliedby\) C'est clair

  \(\implies\) Si \(P\mid{}A\), c'est ok et sinon alors \(P \wedge A = 1\) et donc 
  le théorème de Gau\ss{} donne donc que \(P\mid{}B\).
\end{proof}

\subsubsection{Décomposition d'un polynôme en produits de facteurs 
irréductibles}

\begin{theo}
  Soit \(P \in \K[X]\) un polynôme non constant. Alors il existe un scalaire 
  \(\lambda\) non nul, un nturel \(n \in \N^*\), des polynômes \(P_1, \ldots, 
  P_n\) irréductibles unitaires de \(\K[X]\) deux à deux distincts et des 
  entiers tous non nuls \(\alpha_1, \ldots, \alpha_n\) tels que
  \begin{equation}
    P = \lambda \prod_{i = 1}^n P_i^{\alpha_i}
  \end{equation}
\end{theo}
\begin{proof}
  Voir celles des entiers, chapitre~\ref{chap:naturels}.
\end{proof}

\begin{cor}
  Soient \(A\) et \(B\) deux polynômes de \(\K[X]\) tels que \(A = \lambda 
  \prod_{i = 1}^n P_i^{\alpha_i}\) et \(B = \mu \prod_{i = 1}^n P_i^{\beta_i}\) où \(n 
  \in \N^*\) et \(P_1, \ldots, P_n\) sont irréductibles, unitaires et deux à 
  deux distincts; \((\lambda, \mu)\in\K\) et \(\alpha_1, \ldots, \alpha_n\), 
  \(\beta_1,\ldots \beta_n \in \N\). Alors
  \begin{align}
    A\mid{}B \iff \forall i \in \intervalleentier{1}{n} \quad \alpha_i \leqslant 
    \beta_i \\
    A \wedge B = \prod_{i = 1}^n P_i^{\min(\alpha_i,\beta_i)}\\
    A \vee B = \prod_{i = 1}^n P_i^{\max(\alpha_i,\beta_i)}
  \end{align}
\end{cor}
\begin{proof}
  Voir celles des entiers, chapitre~\ref{chap:naturels}.
\end{proof}
\section{Exercices}
\begin{exercice}[Degré et composition de polynômes]
Soient \( P(x) = 2x^3 - 3x^2 + x - 5 \) et \( Q(x) = x^2 + 1 \), deux polynômes à coefficients dans \( \mathbb{R} \).
\begin{enumerate}
    \item Déterminer le degré des polynômes \( P(x) \) et \( Q(x) \).
    \item Calculer \( P(Q(x)) \), c'est-à-dire la composition de \( P \) et \( Q \).
    \item Trouver le degré de \( P(Q(x)) \) et expliquer comment il est lié aux degrés de \( P(x) \) et \( Q(x) \).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Division euclidienne]
Soit \( P(x) = x^3 + 2x^2 - x - 3 \) et \( D(x) = x + 1 \), deux polynômes dans \( \mathbb{R}[X] \).
\begin{enumerate}
    \item Effectuer la division euclidienne de \( P(x) \) par \( D(x) \) et donner le quotient et le reste.
    \item Vérifier que la relation \( P(x) = D(x) \cdot Q(x) + R(x) \) est bien satisfaite.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Racines d’un polynôme]
Soit \( P(x) = x^3 - 6x^2 + 11x - 6 \) un polynôme à coefficients dans \( \mathbb{R} \).
\begin{enumerate}
    \item Trouver les racines de \( P(x) \) en utilisant la méthode de la division euclidienne et en vérifiant les candidats évidents.
    \item Montrer que les racines trouvées sont réelles et expliquer leur multiplicité.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Multiplicité d’une racine]
Soit \( P(x) = x^3 - 3x^2 + 3x - 1 \).
\begin{enumerate}
    \item Trouver la racine de \( P(x) \).
    \item Déterminer l’ordre de multiplicité de cette racine en utilisant la dérivée du polynôme.
    \item Vérifier votre résultat avec la formule de Taylor appliquée à la racine trouvée.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Isomorphisme entre polynômes et fonctions polynomiales]
Soit \( P(x) = x^2 + 2x + 1 \) un polynôme à coefficients dans \( \mathbb{R} \).
\begin{enumerate}
    \item Montrer que l’application \( \varphi : P(x) \mapsto f_P(x) \), où \( f_P(x) \) est la fonction polynomiale associée à \( P(x) \), est un isomorphisme entre l’espace des polynômes et l’espace des fonctions polynomiales.
    \item Vérifier que pour tout \( x \in \mathbb{R} \), la valeur de \( f_P(x) \) correspond à \( P(x) \).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Factorisation]
Soit \( P(x) = x^2 - 5x + 6 \) un polynôme dans \( \mathbb{R}[X] \).
\begin{enumerate}
    \item Factoriser \( P(x) \) sur \( \mathbb{R}[X] \).
    \item Vérifier que la factorisation obtenue est correcte en développant.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Formule de Leibniz]
Soit \( P(x) = (x^2 + 1)^3 \).
\begin{enumerate}
    \item Calculer la dérivée de \( P(x) \) en utilisant la formule de Leibniz pour les dérivées successives d’un produit de fonctions.
    \item Vérifier votre résultat par la règle du produit classique pour les dérivées.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Arithmétique] 
Soient \( P(x) = x^3 - 4x + 4 \) et \( Q(x) = x^2 - 2x + 1 \), deux polynômes dans \( \mathbb{R}[X] \).
\begin{enumerate}
    \item Calculer le plus grand commun diviseur (PGCD) de \( P(x) \) et \( Q(x) \) à l’aide de l’algorithme d’Euclide.
    \item Vérifier que \( P(x) \) et \( Q(x) \) sont premiers entre eux si leur PGCD est un polynôme constant.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[PGCD et Théorème de Bezout]
Soient \( P(x) = x^2 + 1 \) et \( Q(x) = x^2 - 2x + 2 \), deux polynômes dans \( \mathbb{R}[X] \).
\begin{enumerate}
    \item Calculer le PGCD de \( P(x) \) et \( Q(x) \) à l’aide de l’algorithme d’Euclide.
    \item Trouver deux polynômes \( A(x) \) et \( B(x) \) tels que \( A(x) \cdot P(x) + B(x) \cdot Q(x) = \text{PGCD}(P(x), Q(x)) \) en appliquant le théorème de Bézout.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Polynômes irréductibles]
Soit \( P(x) = x^3 - 2x^2 + x - 2 \) un polynôme dans \( \mathbb{R}[X] \).
\begin{enumerate}
    \item Montrer que \( P(x) \) est irréductible sur \( \mathbb{R} \) en vérifiant s’il admet des racines réelles.
    \item Si \( P(x) \) est irréductible, expliquer pourquoi il ne peut pas être factorisé en produits de polynômes de degré inférieur.
\end{enumerate}
\end{exercice}

