\chapter{Étude métrique des courbes planes}\label{chap:etudemetriquedescourbesplanes}
\minitoc%
\minilof%
\minilot%

On travaille dans \(\R^2\) muni de sa structure canonique d'espace vectoriel
orienté et de sa base canonique. Soit \(I\) un intervalle réel et \(k \in \N^*
\cup\{+\infty\}\).

\section{Modes de définitions des courbes planes}

\subsection{Représentation paramétrique et cartésiennes}

Soit \(\varphi \in \classe{k}(I, \R)\). La courbe définie par l'équation
cartésienne \(y=\varphi(x)\) peut être représentée paramétriquement par
\(\fonction{f}{I}{\R^2}{t}{(t, \varphi(t))}\). L'arc \((I, f)\) ainsi défini est
de classe \(\classe{k}\). De plus, c'est un arc régulier car pour tout \(t \in
I\), \(f'(t)=(1, \varphi'(t))\) qui n'est jamais nul.

De même, si \(\psi \in \classe{k}(I, \R)\), la courbe \(\Gamma\) d'équation
cartésienne \(x=\psi(y)\) peut être paramétrée par
\(\fonction{g}{I}{\R^2}{t}{(\psi(t), t)}\). La courbe est régulière parce que
pour tout \(t \in I\), \(g'(t) \neq (0, 0)\).

Toute représentation cartésienne admet une représentation paramétrique. Pourtant
une courbe définie par une représentation paramétrique peut ne pas forcément
s'écrire à l'aide d'une équation cartésienne de la forme \(y=\varphi(x)\) ou
\(x=\psi(y)\) ---~un contre-exemple pertinent est le cercle. Sous certaines
conditions, on peut trouver au moins localement une équation cartésienne de ce
type pour certaines courbes paramétrées ---~théorème des fonctions implicites.

\subsection{Représentation cartésiennes et polaires}

Soient \(\rho\) et \(\theta\) deux applications de \(I\) vers \(\R\) de classe
\(\classe{k}\). On peut définir un arc \((I, f)\) par
\(\fonction{f}{I}{\R^2}{t}{\rho(t)\vect{u_{\theta(t)}}}\).

Réciproquement, soit \(f\) de \(I\) vers \(\R^2\) une fonction de classe
\(\classe{k}\) qui  ne s'annule pas sur \(I\). On pose
\(\fonction{\rho}{I}{\R}{t}{\sqrt{f_1^2(t)+f_2^2(t)}}\), où \(f=(f_1, f_2)\), et
on voit qu'elle est de classe \(\classe{k}\) (car \(f_1\) et \(f_2\) le sont) et
demeure strictement positive.

On pose \(g=f/\rho\), alors \(g\) est de classe \(\classe{k}\) et
\(\norme{g}=1\). En appliquant le théorème du relèvement~: il existe une
fonction \(\theta\) de \(I\) vers \(\R\) de classe \(\classe{k}\) telle que
\(g=\e^{\ii \theta}\), donc \(f=\rho \e^{\ii \theta}\).

\subsection{Paramétrage admissible}

\begin{defdef}
  Soient \((I, f)\) et \((J, g)\) deux arcs paramétrés de classe \(\classe{k}\).
  On dit que \((J, g)\) est un paramétrage admissible de classe \(\classe{k}\)
  de l'arc \((I, f)\) s'il existe une bijection \(\varphi\) de \(I\) vers \(J\)
  de classe \(\classe{k}\) telle que \(\varphi^{-1}\) est aussi de classe
  \(\classe{k}\) vérifiant \(f=g \circ \varphi\).

  L'application \(\varphi\) est appelée changement de paramétrage admissible de
  classe \(\classe{k}\).
\end{defdef}

\emph{Remarque~:} Une telle application \(\varphi\) est un
\(\classe{k}\)-difféomorphisme.

\begin{prop}
  Soit \(\varphi\) de \(I\) vers \(J\) un changement de paramétrage admissible
  de classe \(\classe{k}\), alors \(\varphi\) est strictement monotone.
\end{prop}
\begin{proof}
  \(\varphi\) et \(\varphi^{-1}\) sont de classe \(\classe{1}\) donc \(\varphi\)
  est dérivable et \(\varphi'\) ne s'annule pas ---~car \(\varphi^{-1}\) est
  dérivable. De plus \(\varphi'\) est continue, et comme elle ne s'annule pas
  alors elle est de signe constant strictement.
\end{proof}

\emph{Conséquence~:} Les arcs \((I, f)\) et \((J, g)\) ont le même support.
Lorsque l'application changement de paramétrage \(\varphi\) est strictement
croissante, les courbes sont parcourues dans le même sens.

\begin{defdef}
  Orienter un arc paramétrer revient à choisir un des paramétrages et à ne
  travailler qu'avec des paramétrages de même sens, c'est-à-dire obtenus avec
  des changements de paramétrages admissibles strictement croissants.
\end{defdef}

\emph{Remarque~:} On peut montrer que les points singuliers, réguliers et
biréguliers sont invariants par changement de paramétrage admissibles de classe
\(\classe{k}\).

\section{Repère de Frenet}

Soit \((I, f)\) un arc paramétré régulier de classe \(\classe{k}\) et orienté.

\subsection{Vecteur unitaire tangent}

\begin{defdef}
  Pour tout \(t_0 \in I\), on pose \(\vect{T}(t_0) =
  \frac{\vect{f'(t_0)}}{\norme{\vect{f'(t_0)}}}\). C'est le vecteur unitaire
  tangent à l'arc \((I, f)\) à la date \(t_0\).
\end{defdef}

\emph{Remarque}~: \(\vect{T}(t_0)\) est bien défini car \(f\) est de classe
\(\classe{1}\) donc \(\vect{f'(t_0)}\) existe. De plus l'arc est régulier donc
\(\vect{T}(t_0)\neq \vect{0}\).

On peut aussi écrire \(\vect{T}(t_0) = \lim\limits_{t \to t_0}
\frac{\vect{f(t)}-\vect{f(t_0)}}{\norme{\vect{f(t)}-\vect{f(t_0)}}}\). Le
vecteur \(\vect{T}(t_0)\) est un vecteur unitaire qui dirige la tangente à la
courbe en \(M(t_0)\). Il est invariant par changement de paramétrage admissible
de même orientation (\(\varphi\) strictement croissante) et changé en son opposé
par un changement de paramétrage admissible d'orientation contraire (\(\varphi\)
strictement décroissante). L'application
\(\fonction{\vect{T}}{I}{\R^2}{t_0}{\vect{T}(t_0)}\) est de classe
\(\classe{k}\), car \(f\) est de classe \(\classe{k}\) et \(f'\) ne s'annule
pas.

\subsection{Vecteur normal unitaire}

\begin{defdef}
  Pour tout \(t_0 \in I\), on appelle vecteur normal à l'arc \((I, f)\) à la
  date \(t_0\) l'unique vecteur \(\vect{N}{t_0}\) tel que \((\vect{T}(t_0),
  \vect{N}(t_0))\) soit une base orthonormale directe de \(\R^2\). Autrement dit
  \(\vect{N}(t_0)\) est l'image de \(\vect{T}(t_0)\) par la rotation vectorielle
  d'angle \(\frac{\pi}{2}\) et de centre \(M(t_0)\).
\end{defdef}

\emph{Remarque}~: \(\vect{N}(t_0)\) est invariant par changement de paramétrage
admissible de même orientation (\(\varphi\) strictement croissante) et changé en
son opposé par un changement de paramétrage admissible d'orientation contraire
(\(\varphi\) strictement décroissante).

\subsection{Repère de Frenet}

\begin{defdef}
  On appelle repère de Frenet à la date \(t_0\) le repère orthonormal direct
  \((M(t_0), \vect{T}(t_0), \vect{N}(t_0))\). Par abus de notation on appelle
  parfois repère de Frenet la base orthonormale directe \((\vect{T}(t_0),
  \vect{N}(t_0))\).
\end{defdef}

\section{Abscisse curviligne}

\subsection{Définition}

\begin{defdef}
  Soit \((I, f)\) un arc paramétré de classe \(\classe{k}\) régulier. On appelle
  abscisse curviligne toute application \(s \in \R^I\) telle que pour tout \(t
  \in I\), on a \(s'(t)=\norme{f'(t)}\).
\end{defdef}

Par hypothèse, l'application \(f'\) est continue et ne s'annule pas. Alors la
fonction \(s'\) est continue strictement positive. Les abscisses curvilignes
sont de la forme
\begin{equation}
  \fonction{s}{I}{\R}{t}{s_0 + \int_{t_0}^t \norme{f'(u)}\diff u \quad (s_0,
  t_0) \in \R \times I}.
\end{equation}
Si \(s_0=0\), on dira que l'origine des dates est prise en \(t_0\). Les
abscisses curvilignes différent d'une constantes. On en déduit que pour toutes
dates \(t_1\) et \(t_2\) on a
\begin{equation}
  s(t_2)-s(t_1) = \int_{t_1}^{t_2} \norme{f'(t)}\diff t.
\end{equation}

\subsection{Propriétés}

\begin{theo}
  Soit \((I,f)\) un arc paramétré de classe \(\classe{k}\) régulier et orienté.
  Soit \(s \in \R^I\) une abscisse curviligne de \((I, f)\). Alors \(s\) induit
  un changement de paramétrage admissible de classe \(\classe{k}\) strictement
  croissant.
\end{theo}
\begin{proof}
  Soit \(J=s(I)\). Par définition, \(s\) est dérivable et pour tout instant \(t
  \in I\), on a \(s'(t)=\norme{f'(t)}>0\). La fonction \(s\) est continue,
  strictement croissante et \(I\) sur \(J\). Donc \(s\) induit une bijection de
  \(I\) sur \(J\). La fonction \(s\) est de classe \(\classe{k}\) et comme
  \(s'\) ne s'annule pas, \(s^{-1}\) est aussi de classe \(\classe{k}\).
  Finalement \(s\) est un changement de paramétrage admissible strictement
  croissant.
\end{proof}

\begin{corth}
  Soit \((I,f)\) un arc paramétré de classe \(\classe{k}\) régulier et orienté.
  Soit \(s\) une abscisse curviligne de l'arc \((I,f)\). Alors \((s(I), f\circ
  s^{-1})\) définit un paramétrage admissible de classe \(\classe{k}\) de \((I,
  f)\) de même orientation.

  Ce paramétrage s'appelle paramétrage par l'abscisse curviligne.
\end{corth}

\subsection{Formulaire}

On déduit des calculs d'abscisses curvilignes effectués précédemment les
formules suivantes.
\begin{itemize}
  \item Si l'arc est régulier et représenté paramétriquement par \((I, f)\) avec
    \(f=(x,y)\) où \(x\) et \(y\) sont des fonctions au moins de classe
    \(\classe{1}\), alors pour tout \(a\) et \(b\) dans \(I\), on a
    \(\ell(\intervalleff{a}{b},f)=\int_a^b\sqrt{x'(t)^2+y'(t)^2}\diff t\).
  \item En particulier si la courbe est définie par une équation cartésienne de
    la forme \(y=\varphi(x)\) avec \(\varphi\) une fonction de classe
    \(\classe{1}\) (au moins), alors pour tout \(a\) et \(b\) dans \(I\), on a
    \(\ell(\intervalleff{a}{b},f)=\int_a^b\sqrt{1+\varphi'(t)^2}\diff t\).
  \item Si la courbe est représentée paramétriquement par
    \(\vect{f}(t)=\rho(t)\vect{u_{\theta(t)}}\) avec \(\rho\) et \(\theta\) des
    fonctions de classe \(\classe{1}\) (au moins), alors pour tout \(a\) et
    \(b\) dans \(I\), on a
    \(\ell(\intervalleff{a}{b},f)=\int_a^b\sqrt{\rho'(t)^2+\rho(t)^2\theta'(t)^2}\diff
    t\).
  \item En particulier si la courbe est définie par une équation polaire
    \(r=\rho(\theta)\) avec \(\rho\) une fonction de classe \(\classe{1}\) (au
    moins), alors pour tout \(\theta_1\) et \(\theta_2\) dans \(I\), on a
    \(\ell(\intervalleff{\theta_1}{\theta_2})=\int_{\theta_1}^{\theta_2}\sqrt{\rho'(\theta)^2+\rho(\theta)^2}\diff
    \theta\).
\end{itemize}

\section{Courbure}

On se place dans le plan \(\R^2\) muni de la base orthonormée directe \((\vi,
\vj)\). Soit \(I\) un intervalle réel et \((I,f)\) un arc paramétré de classe
\(\classe{k}\) (\(k>1\)) supposé régulier et orienté.

On dispose d'une application abscisse curviligne \(s\) qui induit un changement
de paramétrage admissible de classe \(\classe{k}\) de \(I\) vers \(J=s(I)\),
dont on note \(\varphi\) la bijection réciproque.

L'arc \((J, g)\) avec \(g=f \circ \varphi\) est un paramétrage admissible de
\((I,f)\) qui à la même orientation et qui est normal.

\subsection{Application angulaire \(\alpha\)}

\begin{prop}
  Il existe une application \(\alpha \in \classe{k-1}(I, \R)\) telle que pour
  tout réel \(t \in I\), on a
  \begin{equation}
    \vect{T}(t) = \vect{u_{\alpha(t)}} = \cos(\alpha(t)) \vi + \sin(\alpha(t))
    \vj,
  \end{equation}
  où \(\vect{T}(t)\) est le vecteur unitaire tangent à la courbe à l'instant
  \(t\). L'application \(\alpha\) est l'application angulaire.
\end{prop}
\begin{proof}
  Pour tout \(t \in I\), on a \(\norme{\vect{T}(t)}=1\). L'application
  \(\fonction{\vect{T}}{I}{\R^2}{t}{\vect{T}(t)}\) est de classe
  \(\classe{k-1}\) et par application du théorème du relèvement, il existe une
  application \(\alpha \in \classe{k-1}(I, \R)\) telle que pour tout réel \(t
  \in I\), on a
  \begin{equation}
    \vect{T}(t) = \vect{u_{\alpha(t)}} = \cos(\alpha(t)) \vi + \sin(\alpha(t))
    \vj.
  \end{equation}
\end{proof}

L'application \(\alpha\) représente une mesure d'angle de la rotation qui
transforme \(\vi\) en \(\vect{T}(t)\).

\emph{Conséquence}~: Pour tout réel \(t \in I\), notons \(\vect{N}(t)\) le
vecteur normal unitaire tel que \((\vect{T}(t), \vect{N}(t))\) soit une base
orthonormée directe. Alors \begin{equation}
  \vect{T}(t) = \vect{v_{\alpha(t)}} = -\sin(\alpha(t)) \vi + \cos(\alpha(t))
  \vj.
\end{equation}

\subsection{Formulaire}

Si l'arc est défini paramétriquement par \((I,f)\) avec \(f=(x,y)\), \(x\) et
\(y\) des fonctions de classe \(\classe{k}\) alors pour tout \(t \in I\), on a
\begin{align}
  \vect{T}(t) &= \vect{f'(t)}{s'(t)} =
  \frac{x'(t)\vi+y'(t)\vj}{\sqrt{x'(t)^2+y'(t)^2}} \\
  \vect{N}(t) &= \frac{-y'(t)\vi+x'(t)\vj}{\sqrt{x'(t)^2+y'(t)^2}}.
\end{align}
Ainsi
\begin{equation}
  \cos(\alpha(t)) = \frac{x'(t)}{s'(t)} \quad \sin(\alpha(t)) =
  \frac{y'(t)}{s'(t)}.
\end{equation}

Si l'arc, supposé régulier, est défini par une équation polaire
\(r=\rho(\theta)\) avec \(\rho\) une application de classe \(\classe{1}\) alors
pour tout \(\theta \in I\)
\begin{align}
  \vect{T}(t) &= \vect{f'(t)}{s'(t)} =
  \frac{\rho'(\theta)\vu_\theta+\rho(\theta)\vv_\theta}{\sqrt{\rho'(\theta)^2+\rho(\theta)^2}}
  \\
  \vect{N}(t) &=
  \frac{-\rho(\theta)\vv_\theta+\rho'(\theta)\vu_\theta}{\sqrt{\rho'(\theta)^2+\rho(\theta)^2}}.
\end{align}
En pratique, pour déterminer \(\alpha(\theta)\) on commence par trouver l'angle
entre \(\vu_\theta\) et \(\vect{T}\).

\subsection{Courbure}

\subsubsection{Définition}

On appelle courbure de l'arc \((I, f)\) l'application \(\gamma : J=s(I)
\longrightarrow \R\) définie par \(\gamma=\derived{\alpha}{s}\). Plus
précisément, on dispose de~:
\begin{itemize}
  \item \(\alpha \in \classe{k-1}(I, \R)\) ;
  \item \(\fonction{s}{I}{J}{t}{s}\);
  \item \(\fonction{\varphi}{J}{I}{s}{t}\).
\end{itemize}

Soit \(t \in I\), alors \(t=\varphi(s)\) et \(\vect{f}(t) = \vect{g}(s)\). Ainsi
\(\alpha(t) = \alpha \circ \varphi(s)\). L'application \(\alpha \circ \varphi\)
est au moins de classe \(\classe{k-1}\).

On définit \(\gamma=(\alpha \circ \varphi)'\). Pour tout \(s \in J\), on a
\begin{align}
  \gamma(s) &=(\alpha \circ \varphi)'(s) \\
            &=\varphi'(s) \alpha'(\varphi(s))\\
            &=\frac{1}{s'(\varphi(s))} \alpha'(\varphi(s))\\
            &=\frac{\alpha'(t)}{s'(t)}.
\end{align}

Pour tout \(s \in J\), on a \(t=\varphi(s)\) alors
\begin{align}
  \vect{g}(s) &= \vect{f}(t) = \vect{f \circ \varphi}(s) \\
  \vect{g'}(s) &= \varphi'(s) \vect{f' \circ \varphi}(s) \\
               &=\frac{1}{s'(t)} f'(t) =\vect{T}(t).
\end{align}
De plus \(\vect{T}(t) = \vu_{\alpha\circ \varphi(s)}\), donc
\(\vect{g''}(s)=\gamma(s) \vv_{\alpha\circ \varphi(s)}=\gamma(s)
\vv_{\alpha(t)}\). Au final \(\vect{g''}(s)=\gamma(s) \vect{N}(t)\).

On remarque que \(\gamma(s)=\Det(\vect{g'}(s), \vect{g''}(s))\).

\subsubsection{Points biréguliers}

\begin{prop}
  Le point \(M(t)\) de l'axe \((I, \vect{f})\) est birrégulier si et seulement
  si \(\gamma(s)\neq 0\) (avec \(t=\varphi(s)\)).
\end{prop}
\begin{proof}
  \begin{align}
    M(t) \text{~est birrégulier} &\iff (\vect{f'}(t), \vect{f''}(t)) \text{~est
    libre}\\
                                 &\iff (\vect{g'}(s), \vect{g''}(s)) \text{~est
                                 libre}\\
                                 &\iff \gamma(s)=\Det(\vect{g'}(s),
                                 \vect{g''}(s)) \neq 0.
    \end{align}
  \end{proof}

  \emph{Remarque}~: À quoi ressemble un arc dont la courbure est nulle? C'est un
  arc inclus dans une droite.

  \begin{defdef}
    Si l'arc \((I,f)\) est birrégulier, on défini pour tout \(t \in I\) le rayon
    de courbure à la date \(t\) par \(R(t) = \frac{1}{\gamma(s)}\) avec
    \(t=\varphi(s)\).
  \end{defdef}

  \emph{Remarque}~: La définition est légitime car en un point birrégulier la
  courbure est non nulle.

  \begin{defdef}
    Si l'arc \((I,f)\) est birrégulier, on définit le centre de courbure à la
    date \(t\) comme étant le point \(I\) tel que
    \begin{equation}
      \vect{M(t)I} = R \vect{N}(t).
    \end{equation}
  \end{defdef}
  L'ensemble des centres de courbures de l'arc \((I, f)\) s'appelle la
  développée de l'arc \((I, f)\).

  \subsubsection{Formules de Frenet}

  Soient \(s \in J\) et \(t \in I\) tels que \(t=\varphi(s)\) et \(f(t)=g(s)\).
  Alors
  \begin{align}
    \derived{\vect{T}}{s} = \gamma(s) \vect{N} \\
    \derived{\vect{N}}{s} = -\gamma(s)\vect{T}=-\frac{\vect{T}}{R}.
  \end{align}

  \subsection{Application écart angulaire}

  On dispose de \(\alpha \in \classe{k-1}(I, \R)\). On a défini la courbure par
  \begin{equation}
    \forall s \in J \quad \gamma(s) = (\alpha \circ \varphi)'(s) )
    \varphi'(s)\alpha'(t).
  \end{equation}

  Si on suppose que l'arc est birrégulier, la courbure ne s'annule pas ; la
  dérivée de \(\alpha\) ne s'annule pas. \(\alpha'\) est donc de signe constant
  et continue. Ainsi \(\alpha\) induit une bijection de \(I\) vers
  \(K=\alpha(I)\). De plus \(\alpha^{-1}\) est dérivable et est de classe
  \(\classe{k-1}\).

  Au final \(\alpha\) induit un changement de paramétrages admissible de classe
  \(\classe{k-1}\). Les formules de Frenet deviennent~:
  \begin{equation}
    \derived{\vect{T}}{\alpha}=\vect{N} \qquad
    \derived{\vect{N}}{\alpha}=-\vect{T}.
  \end{equation}

  \subsection{Accélération et vitesse dans le repère de Frenet}

  Si \(\vect{OM}(t)\) représente la position d'un point mobile à l'instant
  \(t\), alors (en notant\(v=\derived{s}{t}\)) la vitesse vaut
  \begin{equation}
    \derived{\vect{OM}}{t} = v \vect{T},
  \end{equation}
  et l'accélération vaut
  \begin{equation}
    \deriveds{\vect{OM}}{t} = \derived{v}{t} \vect{T} + \frac{v^2}{R} \vect{N}.
  \end{equation}
