\chapter{Transformations affines}\label{chap:transformationsaffines}
\minitoc%
\minilof%
\minilot%

\section{Applications affines}

\subsection{Définitions}

Soient \(E\) et \(F\) des \(\R\)-espaces vectoriels et \(f\in E^F\). On dit que 
\(f\) est une application affine si et seulement s'il existe \(u \in 
\Lin{E}{F}\) telle que pour tout couple \((A,B) \in E^2\) on ait 
\(\vect{f(A)f(B)}=u(\vect{AB})\). Une telle application est alors unique et on 
la note \(\vect{f}\) et on l'appelle application linéaire associée à 
l'application affine \(f\), on a~:
\begin{equation}
  f(A)=f(B)+ \vect{f}(\vect{AB}).
\end{equation}
\begin{proof}[Démonstration de l'unicité]
  Si \(u\) existe alors soit \(\Omega \in E\) fixé. Pour tout \(\vect{x} \in 
  E\), on a
  \begin{equation}
    u(\vect{x})=\vect{f(\Omega)f(\Omega+x)}.
  \end{equation}
  Alors l'application \(u\) est complètement déterminée par \(f\).
\end{proof}

\subsection{Propriétés}

\begin{prop}
  L'image par une application affine \(f \in E^F\) d'un sous-espace vectoriel de 
  \(E\) est un sous-espace vectoriel de \(f\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit \(f \in E^F\) affine. Soit \(W_1\) un sous-espace affine de \(E\). On a
  \begin{equation}
    W_1 = A_1 +E_1,
  \end{equation}
  avec \(A_1\) un point de \(W_1\) et \(E_1\) un sous-espace vectoriel de \(E\). 
  Ainsi
  \begin{align*}
    f(W_1) &= \enstq{f(M)}{M \in W_1} \\
    &= \enstq{f(A_1+\vect{x_1})}{\vect{x_1} \in E_1} \\
    &= \enstq{f(A_1)+f(\vect{x_1})}{\vect{x_1} \in E_1} \\
    &=f(A_1) + \vect{f}(E_1).
  \end{align*}
  \(E_1\) est un sous-espace vectoriel de \(E\) et \(\vect{f}\) est linéaire 
  donc \(\vect{f}(E_1)\) est un sous-espace vectoriel de \(F\). Par conséquent 
  \(f(W_1)\) est un sous-espace affine de \(F\).
\end{proof}
%
\begin{prop}
  Une application affine conserve l'alignement et le parallélisme.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit \(f \in E^F\) une application affine.

  Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points de \(E\) alignés. Il existe une 
  droite affine \(\Dr\) de \(E\) qui contient \(A\), \(B\) et \(C\).
  \begin{equation}
    \Dr = A+D
  \end{equation}
  avec \(D\) une droite vectorielle. D'après la proposition précédente, on a 
  \(f(\Dr) = f(A) + \vect{f}(D)\). \(\vect{f}(D)\) est un sous-espace vectoriel 
  de \(F\) de dimension au plus \(1\). Donc \(f(\Dr)\) est inclus dans une 
  droite affine de \(F\). \(f(A)\), \(f(B)\) et \(f(C)\) sont sur la même droite 
  affine~: ils sont alignés.

  Soient \(W_1\) et \(W_2\) deux sous-espaces affines de \(E\).
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      W_1 &= A_1+E_1 \\
      W_2 &= A_2+E_2
    \end{cases}
  \end{equation}
  Alors \(W_1\) est parallèle à \(W_2\) si et seulement si \(E_1 \subset E_2\). 
  D'après la proposition précédente on a
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      f(W_1) &= f(A_1)+\vect{f}(E_1) \\
      f(W_2) &= f(A_2)+\vect{f}(E_2)
    \end{cases}
  \end{equation}
  Si \(E_1 \subset E_2\) alors \(\vect{f}(E_1) \subset \vect{f}(E_2)\) ce qui 
  équivaut à \(f(W_1)\) est parallèle à \(f(W_2)\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(E\), \(F\) et \(G\) trois \(\R\)-espace vectoriels. Soient \(f \in 
  F^E\) et \(g \in G^F\) deux applications affines. Alors \(g \circ f \in G^E\) 
  est une application affine et de plus \(\vect{g \circ f}=\vect{g}\circ 
  \vect{f}\).
\end{prop}
\begin{proof}
  pour tout \(A\) et \(B\) de \(E\), on a
  \begin{align*}
    \vect{g\circ f(A) g\circ f(B)} &= \vect{g} (\vect{f(A)f(B)} \\
    &=\vect{g}(\vect{f}(\vect{AB})) \\
    &=\vect{g}\circ \vect{f} (\vect{AB}).
  \end{align*}
  Si \(\vect{g}\) et \(\vect{f}\) sont linéaires, alors \(\vect{g}\circ 
  \vect{f}\) est linéaire. On a montré que \(g \circ f\) est affine et que sa 
  partie linéaire vérifie \(\vect{g \circ f}=\vect{g}\circ \vect{f}\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Soient \(E\) et \(F\) deux \(\R\) espaces vectoriels et \(f \in F^E\). 
  L'application \(f\) est affine si et seulement s'il existe un point \(A\in E\) 
  et s'il existe une application linéaire \(u \in \Lin{E}{F}\) telle que pour 
  tout point \(M \in E\) on a \(f(M)=A+u(\vect{OM})\).
\end{prop}
\begin{proof}
  \(\implies\). On prend \(u=\vect{f}\) et \(A=f(0)\).

  \(\impliedby\). Pour tout couple \((M, N) \in E^2\) on a
  \begin{align*}
    \vect{f(M)f(N)} &= A+u(\vect{ON}) - (A+u(\vect{OM})) \\
    &=u(\vect{MN}).
  \end{align*}
  Donc \(f\) est affine et \(\vect{f}=u\).
\end{proof}

\emph{Conséquence importante~:}
\begin{itemize}
  \item Les applications linéaires sont des application affines;
  \item une application affine \(f \in F^E\) est linéaire si et seulement si 
    \(f(0)=0\).
\end{itemize}

\begin{prop}
  Une application affine conserve le barycentre.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soient \(f \in FE\), \((A_i)_{i \in \intervalleentier{1}{n}}\) \(n\) points de 
  \(E\) et \((\alpha_i)_{i \in \intervalleentier{1}{n}} \in \R^n\) tel que 
  \(\sum_{i=1}^n\alpha_i\neq 0\). On note \(G=\Bary((A_i,\alpha_i)_{i \in 
  \intervalleentier{1}{n}})\). Alors
  \begin{align*}
    \sum_{i=1}^n \alpha_i \vect{f(G)f(A_i)} &= \sum_{i=1}^n \alpha_i 
    \vect{f}(\vect{GA_i}) \\
    &=\vect{f}\left(\sum_{i=1}^n \alpha_i \vect{GA_i}\right) \\
    &=\vect{f}(0)=0.
  \end{align*}
  Donc on a bien \(f(G)=\Bary((f(A_i),\alpha_i)_{i \in 
  \intervalleentier{1}{n}})\).
\end{proof}

\subsection{Transformations affines}

\begin{defdef}
  On appelle transformation affine de \(E\) toute application affine bijective 
  de \(E\) dans \(E\).
\end{defdef}
\begin{prop}
  Soit \(f \in E^E\) une application affine. \(f\) est une transformation affine 
  si et seulement si \(\vect{f}\) est un isomorphisme.
\end{prop}
\begin{proof}
  \(\implies\) Pour tout couple \((\vx, \vy)\in E^2\) on a
  \begin{align*}
    \vy= \vect{f}(\vx) &\iff f(0)+\vy = f(0)+\vx \\
    &\iff f(0)+\vy = f(0+\vx)\\
    &\iff f^{-1}(f(0)+\vy)=0+\vx.
  \end{align*}
  Il existe un unique \(\vx \in E\) tel que \(\vy=\vect{f}(\vx)\), alors 
  \(\vect{f}\) est bijective.

  \(\impliedby\) Soit \((M, N) \in E^2\) alors
  \begin{align*}
    N = f(M) &\iff \vect{f(O)N} = \vect{f(O)f(M)} \\
    &\iff \vect{f(O)N} = \vect{f}(\vect{OM}) \\
    &\iff \vect{f}^{-1}(\vect{f(O)N}) = \vect{OM}. && \vect{f} \in \GL{E}\\
  \end{align*}
  Il existe un unique point \(M \in E\) tel que \(f(M)=N\), donc \(f\) est 
  bijective.
\end{proof}
%
\begin{defdef}
  L'ensemble des transformations affines de \(E\), noté \(\Ga{E}\), est appelé 
  le groupe affine de \(E\).
\end{defdef}
\begin{prop}
  Le groupe affine \((\Ga{E}, \circ)\) est un sous-groupe du groupe des 
  permutations \((\S(E), \circ)\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Par définition des transformations affines, \(\Ga{E} \subset \S(E)\). Puisque 
  l'identité est une transformation affine, \(\Ga{E} \neq \emptyset\). Soient 
  \(f\) et \(g\) deux transformations affines. Il s'agit de montrer que \(f 
  \circ g^{-1}\) est une transformation affine. Montrons d'abord que \(g^{-1}\) 
  est affine. Soient deux points \(M\) et \(N\) de \(E\). Alors
  \begin{align*}
    \vect{MN} &= \vect{g\circ g^{-1}(M) g\circ g^{-1}(N)} \\
    \vect{MN} &=\vect{g} (\vect{g^{-1}(M) g^{-1}(N)}) && g \in \Ga{E}\\
    \vect{g}^{-1}(\vect{MN}) &= \vect{g^{-1}(M) g^{-1}(N)}.
  \end{align*}
  Donc \(g^{-1}\) est une transformation affine et \(\vect{g^{-1}} = 
  \vect{g}^{-1}\). Par composition \(f \circ g^{-1}\) est une application affine 
  et elle est bijective. Finalement \(f \circ g^{-1} \in \Ga{E}\).
\end{proof}

\subsection{Exemples}

\subsubsection{Homothéties et translations}

\begin{prop}
  Une application affine \(f \in E^E\) est une translation si et seulement si sa 
  partie linéaire est l'identité.
\end{prop}
\begin{proof}
  \begin{align*}
    f \text{~est une translation} &\iff \forall (A,B) \in E^2 \quad \vect{Af(A)} 
    = \vect{Bf(B)} \\
    &\iff \forall (A,B) \in E^2 \quad \vect{f(A)f(B)} = \vect{AB} \\
    &\iff \forall (A,B) \in E^2 \quad \vect{f}(\vect{AB}) = \vect{AB} \\
    &\iff f=\Id.
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{defdef}
  On appelle homothétie de \(E\) toute application \(f \in E^E\) telle qu'il 
  existe un réel \(\alpha \in \R\setminus\{0, 1\}\) tel que \(\vect{f}=\alpha 
  \Id\). Ce réel est unique et est appelé le rapport de l'homothétie \(f\).
\end{defdef}
\begin{prop}
  Pour toute fonction \(h \in E^E\) et tout \(\alpha \in \R\setminus\{0, 1\}\), 
  \(h\) est une homothétie de rapport \(\alpha\) si et seulement si pour tout 
  couple de points \((A, B) \in E^2\) on a \(\vect{h(A)h(B)}=\alpha \vect{AB}\).
\end{prop}
\begin{proof}
  L'application \(h\) admet elle un point fixe? Vérifions le~:
  \begin{align*}
    \forall M \in \quad h(M) = M &\iff \vect{h(O)h(M)} = \vect{h(O)M} \\
    &\iff \alpha \vect{OM} =\vect{h(O)O} +\vect{OM} \\
    &\iff (1-\alpha) \vect{OM} = \vect{Oh(O)} \\
    &\iff \vect{OM} = \frac{\vect{Oh(O)}}{1-\alpha}. && \alpha \neq 1
  \end{align*}
  L'application \(f\) admet un seul point fixe, c'est le centre de l'homothétie 
  \(h\). Cette application est l'homothétie de centre \(\Omega\) et de rapport 
  \(\alpha\). Et finalement
  \begin{align*}
    \forall M \in E \quad h(M) &= h(\Omega)+\vect{h}(\vect{\Omega M}) \\
    h(M) &=  \Omega +\alpha \vect{\Omega M}.
  \end{align*}
\end{proof}

Finalement les transformation affines dont les parties linéaires s'écrivent sous 
la forme \(\alpha \Id\) (\(\alpha \in \R^*\)) sont~:
\begin{itemize}
  \item les translations si \(\alpha=1\);
  \item les homothéties sinon.
\end{itemize}

\subsubsection{Projections affines}

Soient \(\F\) et \(\G\) deux sous-espaces affines de \(E\), de directions 
respectives les sous-espaces vectoriels \(F\) et \(G\). On suppose que \(E=F 
\oplus G\).

\begin{prop}
  Pour tout point \(M\) de \(E\), il existe un unique point \(N\) de \(E\) tel 
  que \(N \in \F\) et \(\vect{MN} \in G\). L'application 
  \(\fonction{p}{E}{E}{M}{N}\) est appelée projection affine sur \(\F\) 
  parallèlement au sous-espace affine \(\G\)\footnote{ou parallèlement au 
  sous-espace vectoriel \(G\)}.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soient \(M\) et \(N\) des points de \(E\). On a les équivalences suivantes~:
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      N \in \F \\ \vect{MN} \in G
    \end{cases} \iff
    \begin{cases}
      N \in \F \\ N \in M+G
    \end{cases}
    \iff N \in \F \cap (M+G).
  \end{equation}
  Or \(\F\) et \(M+G\) sont supplémentaires dans \(E\), de directions \(F\) et 
  \(G\) respectivement, vérifiant \(F \oplus G =E\). Leur intersection est un 
  singleton. C'est-à-dire que \(N\) est unique.
\end{proof}

\emph{Remarque~:} Si \(E\) est euclidien et si \(G=F^\perp\), on parle de 
projection affine orthogonale sur le sous-espace affine \(\F\)\footnote{pas 
besoin de préciser parallèlement à \(G\), car \(G\) est déterminé par \(\F\)}.

\begin{prop}
  Avec les notations précédentes, \(p\) est une projection affine et 
  \(\vect{p}\) est la projection vectorielle de \(E\) sur \(F\) parallèlement à 
  \(G\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Soient \(A\) et \(B\) des points de \(E\). Alors
  \begin{equation}
    \vect{p(A)p(B)} = \vect{p(A)A} + \vect{AB} + \vect{Bp(B)},
  \end{equation}
  c'est-à-dire
  \begin{equation}
    \vect{AB} = \underbrace{\vect{p(A)p(B)}}_{\in F} + 
    \underbrace{\vect{Ap(A)}}_{\in G} - \underbrace{\vect{Bp(B)}}_{\in G}.
  \end{equation}
  Donc \(\vect{p(A)p(B)}\) est le projeté orthogonal de \(\vect{AB}\) sur \(F\) 
  parallèlement à \(G\). Notons \(\Pi\) la projection de \(E\) sur \(F\) 
  parallèlement à \(G\). Elle est linéaire et on a montré que pour tout couple 
  \((A,B) \in E^2\) on a \(\vect{p(A)p(B)} = \Pi(\vect{AB})\). Donc \(p\) est 
  affine et \(\vect{p}=\Pi\).
\end{proof}

\subsubsection{Symétries affines}

Soient \(\F\) et \(\G\) deux sous-espaces affines de \(E\), de directions 
respectives les sous-espaces vectoriels \(F\) et \(G\). On suppose que \(E=F 
\oplus G\).

\begin{defdef}
  Soit \(p\) la projection affine sur le sous-espace affine \(\F\) parallèlement 
  à \(\G\). La symétrie affine \(s\) par rapport à \(\F\) parallèlement à \(\G\) 
  est telle que pour tout point \(M \in E\), \(s(M)\) est l'unique point \(N \in 
  E\) qui vérifie l'une des conditions équivalentes suivantes~:
  \begin{enumerate}
    \item \(\vect{MN}=2\vect{Mp(M)}\);
    \item \(N = 2p(M)-M\);
    \item \(\vect{P(M)N}=-\vect{p(M)M}\);
    \item \(\vect{MN} \in G\) et \(\frac{1}{2}(M+N) \in \F\).
  \end{enumerate}
\end{defdef}
\begin{proof}[Démonstration des équivalences]
  \(1\) est équivalent à \(N-M=2p(M)-2M\) qui est équivalent à \(2\). \(3\) est 
  équivalent à \(N-p(M)=p(M)-M\) qui équivaut à \(2\). 

  \(1\) implique \(4\), par définition de \(p\) \(\vect{Mp(M)} \in G\) et \(G\) 
  est un sous-espace vectoriel de \(E\) donc \(\vect{MN}=2\vect{Mp(M)} \in G\). 
  Ainsi \(\frac{1}{2}(N+M) = p(M) \in \F\), par définition de \(p\).

  \(4\) implique \(1\), en posant \(I = \frac{1}{2}(M+N)\). On a \(I \in \F\) et 
  \(\vect{MI} = \frac{1}{2}\vect{MN} \in G\) donc \(I=p(M)\). Et finalement 
  \(2\vect{Mp(M)} = 2\vect{MI}=\vect{MN}\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Avec les deux notations précédentes, \(s\) est une application affine et 
  \(\vect{s} = 2\vect{p}-\Id\) est la symétrie vectorielle par rapport \(F\) 
  parallèlement à \(G\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Soient \(A\) et \(B\) deux points de \(E\). Alors
  \begin{align*}
    \vect{s(A)s(B)} &= s(B)-s(A) \\
    &= 2p(B)-B-2p(A)+A \\
    &= 2\vect{p}(\vect{AB}) - \vect{AB} \\
    &= (2\vect{p}-\Id)(\vect{AB}).
  \end{align*}
  Donc \(s\) est affine, et \(\vect{s}=2\vect{p}-\Id\). Comme \(\vect{p}\) est 
  la projection sur \(F\) parallèlement à \(G\), \(\vect{s}\) est la symétrie 
  par rapport à \(F\) parallèlement à \(G\).
\end{proof}

\emph{Remarque~:} Si l'espace \(E\) est euclidien et si \(G=F^\perp\), on 
parlera de symétrie affine orthogonale par rapport à \(\F\). Si de plus \(\F\) 
est un hyperplan, on parle de réflexion affine.

\emph{Exemple~:} Si \(\F=\{\Omega\}\), alors \(F=\{0\}\), \(G=E\) et \(\G=E\), 
\(s\) est une symétrie centrale.

\section{Isométries du plan et de l'espace}

Soit \(E\) un espace vectoriel euclidien.

\subsection{Notion d'isométrie}

\begin{defdef}
  On appelle isométrie de \(E\), toute application \(f \in E^E\) qui conserve la 
  distance. Autrement dit, c'est une application \(f\) telle que pour tout 
  points \(A\) et \(B\) de \(E\) on a 
  \(\norme{\vect{f(A)f(B)}}=\norme{\vect{AB}}\). 

  On note \(\Is{E}\) leur ensemble.
\end{defdef}
%
\begin{theo}
  \label{theo:isometrietransorth}
  Toute isométrie \(f\) de \(E\) se décompose de manière unique sous la forme 
  \(f=t \circ g\) où \(t\) est une translation et \(g\) une application 
  orthogonale. De plus \(f\) est affine et \(\vect{f}=g\).
\end{theo}
\begin{proof}[Unicité]
  Sous réserve d'existence, si \(f=t \circ g\) avec \(t\) une translation et 
  \(g\) une application orthogonale. Alors \(f(0)=t(g(0))=t(0)\) et 
  l'application \(t\) est une translation de vecteur \(\vect{0t(0)}\). Alors 
  \(g=t^{-1} \circ f\) où \(t^{-1}\) est la translation de vecteur 
  \(\vect{t(0)0}\). Ainsi \(t\) et \(g\) sont uniques.
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  Soient \(\vu = \vect{0t(0)}\), \(t=t_{\vu}\) et \(g=t^{-1}\circ f\). Il faut 
  montrer que \(g\) est orthogonale. Soient \((x,y) \in E^2\), alors
  \begin{align*}
    \norme{g(x)-g(y)} &= \norme{f(x)-f(y)} && t \text{~est une translation} \\
    &=\norme{x-y}. && f \text{~est une isométrie} \\
  \end{align*}
  Avec \(y=0\), on a \(g(0) = t^{-1}(f(0))=0\), donc \(\norme{g(x)}=\norme{x}\). 
  Montrons que \(g\) conserve le produit scalaire~: pour tout \((x,y) \in E^2\) 
  on a
  \begin{align*}
    \prodscal{g(x)}{g(y)} &= -\frac{1}{2} 
    \left(\norme{g(x)-g(y)}^2-\norme{g(x)}^2-\norme{g(y)}^2\right)\\
    &= -\frac{1}{2} \left(\norme{x-y}^2-\norme{x}^2-\norme{y}^2\right)\\
    &=\prodscal{x}{y}.
  \end{align*}
  C'est donc un automorphisme orthogonal. 

  Il reste à montrer que \(f\) est affine~: Soient \(A\) et \(B\) deux points de 
  \(E\), alors
  \begin{align*}
    \vect{f(A)f(B)} &= \vect{t(g(A))t(g(B))}\\
    &=\vect{g(A)g(B)} && t \text{~est une translation} \\
    &= g(\vect{AB}). && g \in \Endo{E}
  \end{align*}
  Cela signifie que \(f\) est affine avec \(\vect{f}=g\).
\end{proof}
\begin{prop}
  \label{prop:isom-orth}
  Une application affine \(f\) est une isométrie si et seulement si \(\vect{f} 
  \in \Orth{E}\).
\end{prop}
\begin{proof}
  \(\implies\)~: Déjà vu

  \(\impliedby\)~: Si \(f^{-1} \in \Orth{E}\), alors pour tout couple \((A,B) 
  \in E^2\), on a
  \begin{align*}
    \norme{\vect{f(A)f(B)}} &= \norme{\vect{f}(\vect{AB})} \\
    &=\norme{\vect{AB}} && \vect{f} \in \Orth{E}.
  \end{align*}
  Donc \(f\) est une isométrie.
\end{proof}

\begin{prop}
  Les isométries sont des transformations affines.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit \(f\) une isométrie. On a vu que \(f\) est affine et qu'en plus 
  \(\vect{f} \in \Orth{E} \subset \GL{E}\). Alors d'après la proposition\ref{prop:isom-orth}, \(f\) est une isométrie.
\end{proof}

\begin{prop}
  Les automorphismes orthogonaux sont des isométries vectorielles.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit \(f \in \Orth{E}\). \(f\) est linéaire donc affine et \(\vect{f}=f \in 
  \Orth{E}\). Donc \(f\) est une isométrie d'après la proposition\ref{prop:isom-orth}.
\end{proof}

\begin{prop}
  La composée de deux isométries est une isométrie. La bijection réciproque 
  d'une isométrie est aussi une isométrie. \((\Is{E}, \circ)\) est un 
  sous-groupe de \((\Ga{E}, \circ)\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Soient \(f\) et \(g\) deux isométries. Comme \(f\) et \(g\) sont aussi 
  affines, alors \(g \circ f\) est affine avec \(\vect{g \circ f}=\vect{g} \circ 
  \vect{f}\). Les applications \(\vect{f}\) et \(\vect{g}\) sont dans 
  \(\Orth{E}\) d'après la proposition\ref{prop:isom-orth}. Alors \(\vect{g \circ f}=\vect{g} \circ \vect{f} \in 
  \Orth{E}\), ainsi (toujours d'après la proposition\ref{prop:isom-orth}, \(g \circ f \in \Is{E}\).

  Soit \(f \in \Is{E}\). \(f\) est inversible donc \(f^{-1}\) existe. De plus 
  \(f^{-1} \in \Ga{E}\) et \(\vect{f^{-1}}=\vect{f}^{-1}\). Or \(\vect{f} \in 
  \Orth{E}\), donc \(\vect{f}^{-1} \in \Orth{E}\) et ainsi \(f^{-1} \in \Is{E}\) 
  (proposition\ref{prop:isom-orth}).

  \((\Is{E}, \circ)\) est un sous-groupe de \((\Ga{E}, \circ),\) en effet~:
  \begin{itemize}
    \item \(\Is{E} \subset \Ga{E}\);
    \item \(\Is{E} \neq \emptyset\);
    \item pour toutes application \(f\) et \(g\) dans \(\Is{E}\), \(g \circ 
      f^{-1} \in \Is{E}\).
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{defdef}
  On appelle déplacement de \(E\) toute isométrie \(f\) de \(E\) telle que 
  \(\vect{f} \in \SOrth{E}\). On note \(\Isplus{E}\) l'ensemble des déplacements 
  de \(E\).

  On appelle antidéplacement de \(E\) toute isométrie \(f\) de \(E\) telle que 
  \(\vect{f} \in \Orthmin{E}\). On note \(\Ismoins{E}\) l'ensemble des 
  antidéplacements de \(E\).
\end{defdef}

\begin{prop}
  \((\Isplus{E}, \circ)\) est un sous-groupe de \((\Is{E}, \circ)\). 
  \(\Ismoins{E}\) n'est pas stable par composition.
\end{prop}
\begin{proof}
  Par définition \(\Isplus{E} \subset \Is{E}\). \(\Isplus{E}\) est non vide, car 
  l'identité est un déplacement. Soient deux déplacements \(f\) et \(g\), et
  \begin{equation}
    \vect{g \circ f^{-1}}=\vect{g} \circ \vect{f}^{-1}.
  \end{equation}
  Comme \(\vect{f}\) et \(\vect{g}\) sont dans \(\SOrth{E}\) et que 
  \(\SOrth{E}\) est un sous-groupe de \(\Orth{E}\), on a bien \(\vect{g} \circ 
  \vect{f}^{-1} \in \SOrth{E}\). Donc \(g \circ f^{-1} \in \Isplus{E}\).
\end{proof}

\begin{prop}
  Les isométries conservent l'alignement, le parallélisme et l'orthogonalité.
\end{prop}
\begin{proof}
  Elles conservent l'alignement et le parallélisme car ce sont des applications 
  affines. Soient \(f \in \Is{E}\), \(\F\) et \(\G\) deux sous-espace affines 
  orthogonaux tels que
  \begin{gather}
    \F = A+F, \\
    \G = B+G,\\
    F \perp G.
  \end{gather}
  Alors
  \begin{gather}
    f(\F) = f(A) + \vect{f}(F) \\
    f(\G) = f(B) + \vect{f}(G).
  \end{gather}
  Si \((\vx, \vy) \in \vect{f}(F) \times \vect{f}(G)\), il existe \((\va, \vb) 
  \in F \times G\) tels que \(\vx=\vect{f}(\va)\)  et \(\vy=\vect{f}(\vb)\). 
  Ainsi
  \begin{equation}
    \prodscal{\vx}{\vy} = \prodscal{\vect{f}(\va)}{\vect{f}(\vb)} = 
    \prodscal{\va}{\vb} =0.
  \end{equation}
  Donc \(\vect{f}(F) \perp \vect{f}(G)\). Les sous-espaces affines \(f(\F)\) et 
  \(f(\G)\) sont orthogonaux.
\end{proof}

\subsection{Exemples d'isométries - Réflexions affines}

\subsubsection{Translations}

Les translations sont des isométries, voire même des déplacements.

\subsubsection{Automorphismes orthogonaux}

Les automorphismes orthogonaux sont des isométries.

\subsubsection{Réflexions affines}

Il s'agit des symétries affines orthogonales par rapport à un hyperplan affine. 
La partie linéaire d'une réflexion est une symétrie vectorielle orthogonale par 
rapport à un hyperplan vectoriel. Donc c'est une réflexion vectorielle.

\begin{prop}
  Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts de \(E\). Il existe une et une 
  seule réflexion affine \(s\) telle que \(s(a)=b\) et \(s(b)=a\). C'est la 
  réflexion par rapport à l'hyperplan affine \(\H=I 
  +\VectEngendre{\vect{AB}}^\perp\) où \(I\) est le milieu de \([AB]\). On a 
  aussi
  \begin{equation}
    \H = \enstq{M \in E}{MA=MB}.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}[Unicité]
  Si \(s\) existe, soit \(I\) le milieu de \([AB]\). Puisque \(s\) conserve le 
  barycentre donc le milieu, \(s(I)\) est le milieu de \([s(A)s(B)]\). De plus 
  comme \(s(A)=B\) et \(s(B)=A\) on a \(s(I)=I\). 

  Pour tout point \(M\) de \(E\), on a
  \begin{equation}
    \vect{s}(\vect{IM}) = \vect{s(I)s(M)} = \vect{Is(M)}.
  \end{equation}
  En particulier \(\vect{s}(\vect{IA})=\vect{IB}\) et 
  \(\vect{s}(\vect{IB})=\vect{IA}\). Donc \(\vect{s}\) est l'unique réflexion 
  vectorielle qui échange \(\vect{IA}\) et \(\vect{IB}\) (\emph{cf} chapitre\ref{chap:automorphismesorthogonaux}. La réflexion \(\vect{s}\) est l'unique 
  réflexion par rapport à l'hyperplan vectoriel \(H = 
  \VectEngendre{\vect{AB}}^\perp\).

  Pour tout vecteur \(\vx \in E\), on a
  \begin{equation}
    \vect{s}(\vx) = \vx - 2\prodscal{\vx}{\frac{\vect{AB}}{\norme{\vect{AB}}}} 
    \frac{\vect{AB}}{\norme{\vect{AB}}}.
  \end{equation}
  Alors pour tout point \(M \in E\) on a
  \begin{align*}
    s(M) &= s(I) + s(\vect{IM}) = I + \vect{IM} 
    -2\prodscal{\vect{IM}}{\frac{\vect{AB}}{\norme{\vect{AB}}}} 
    \frac{\vect{AB}}{\norme{\vect{AB}}} \\
    &=M -\frac{2}{\norme{\vect{AB}}^2}\prodscal{\vect{IM}}{\vect{AB}} \vect{AB}.
  \end{align*}
  Ce qui montre l'unicité de \(s\).
\end{proof}
\begin{proof}[Existence]
  On définit \(s\) par~:
  \begin{equation}
    \forall M \in E \quad s(M) = M 
    -\frac{2}{\norme{\vect{AB}}^2}\prodscal{\vect{IM}}{\vect{AB}} \vect{AB}.
  \end{equation}
  Vérifions que \(s\) est une réflexion affine. En effet, puisque 
  \(-2\vect{IA}=\vect{AB}\), on a bien \(s(A)=B\) et \(s(B)=A\). Et pour tout 
  point \(M \in E\)
  \begin{align*}
    s(M)=M &\iff 
    \frac{-2}{\norme{\vect{AB}}^2}\prodscal{\vect{IM}}{\vect{AB}}\vect{AB} = 
    \vect{0} \\
    &\iff \prodscal{\vect{IM}}{\vect{AB}}=0\\
    &\iff \vect{IM} \in \VectEngendre{\vect{AB}}^\perp \\
    &\iff M \in I+\VectEngendre{\vect{AB}}^\perp.
  \end{align*}
  \(s\) est la réflexion par rapport à \(\H=I+\VectEngendre{\vect{AB}}^\perp\).

  \begin{align*}
    \forall M \in E \quad AM=BM &\iff \norme{\vect{AM}}^2=\norme{\vect{BM}}^2 \\
    &\iff \prodscal{\vect{AM}}{\vect{AM}} = \prodscal{\vect{BM}}{\vect{BM}}\\
    &\iff \prodscal{\vect{AI}}{\vect{IM}} = \prodscal{\vect{BI}}{\vect{IM}}\\
    &\iff \prodscal{\vect{AB}}{\vect{IM}} =0\\
    &\iff M \in \H.
  \end{align*}
  Finalement \(\H=\enstq{M\in E}{AM=BM}\).
\end{proof}

\subsection{Déplacements du plan}

Soit \(E_2\) le plan euclidien. Si \(f\) est un déplacement du plan alors 
\(\vect{f} \in \SOrth{E_2}\). Deux cas se présentent~:
\begin{itemize}
  \item si \(\vect{f} = \Id\), alors \(f\) est une translation;
  \item sinon, alors \(f\) est une ``vraie'' rotation avec 
    \(\Inv(\vect{f})=\{0\}\).
\end{itemize}
%
\begin{theo}
Tout déplacement du plan distinct d'une translation admet un unique point 
invariant. \end{theo}
\begin{proof}
  Soit \(f \in \Is{E_2}\), alors \(\vect{f}\in \SOrth{E_2}\setminus\{\Id\}\). 
  Alors \(\Inv(\vect{f})=\{0\}\). Pour tout point \(M\) du plan, on a
  \begin{align*}
    f(M)=M &\iff \vect{f(O)f(M)} = \vect{f(O)M} \\
    &\iff \vect{f}{\vect{OM}} = \vect{f(O)O} + \vect{OM} \\
    &\iff (\vect{f}-\Id)(\vect{OM}) = \vect{f(O)O}.
  \end{align*}
  On pose \(\vect{g}=\vect{f}-\Id\). Alors \(\Inv(\vect{f})=\Ker(\vect{g})\). Du 
  coup \(\vect{g}\) est injective. De plus \(g \in \Endo{E_2}\) avec \(\Dim 
  E_2=2 <\infty\) donc \(\vect{g}\) est bijective. Finalement
  \begin{align*}
    f(M)=M &\iff \vect{g}(\vect{OM}) = \vect{f(O)O} \\
    &\iff \vect{OM} = \vect{g}^{-1}(\vect{f(O)O}).
  \end{align*}
  L'équation admet une unique solution.
\end{proof}
\begin{defdef}
  On appelle rotation de centre \(A\) et d'angle \(\theta\) le déplacement donc 
  l'unique point invariant \(A\) et la partie linéaire est la rotation 
  vectorielle d'angle \(\theta\).
\end{defdef}
%
\begin{prop}[Produit de deux réflexions]
  Soient \(\Dr\) et \(\Dr'\) deux droites affines du plan \(E_2\), \(s\) et 
  \(s'\) les réflexions par rapport à \(\Dr\) et \(\Dr'\) respectivement. Deux 
  cas se présentent~:
  \begin{enumerate}
    \item Si \(\Dr\) et \(\Dr\) sont parallèles, soit \(\vu\) le vecteur tel que 
      \(t_{\vu}(\Dr)=\Dr'\). Alors \(s'\circ s=t_{2\vu}\);
    \item sinon, elles sont sécantes en \(A\). Soit \(\theta\) l'angle entre les 
      droites\footnote{défini modulo \(\pi\)}, alors \(s'\circ s=r_{A, 
      2\theta}\).
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  C'est la conséquence des résultats obtenus sur les produits de deux réflexions 
  vectorielles. Avec les notations du chapitre\ref{chap:automorphismesorthogonaux} on avait \(S_\varphi 
  S_{\varphi'}=R_{\varphi-\varphi'}\).
\end{proof}

\emph{Application~:} Tout déplacement du plan peut s'écrire comme un produit de 
deux réflexions.
\begin{enumerate}
  \item Toute translation peut s'écrire comme le produit de deux réflexions par 
    rapport à des droites orthogonales au vecteur de translation;
  \item Toute rotation peut s'écrire comme le produit de deux réflexions par 
    rapport à des droites concourantes en le centre de rotation.
\end{enumerate}

Dans le deuxième cas, la première droite est quelconque et la deuxième est 
imposée par la première.

\begin{proof}
  Dans le premier cas, on note \(t=t_{\vv}\). Soit \(\Dr\) quelconque telle que 
  \(\Dr \perp \vv\) et \(\Dr'=t_{\vv/2}(\Dr)\). Alors \(s'\circ s=t\).

  Dans le deuxième cas, on note \(r=r_{A, \alpha}\). Soit \(\Dr\) passant par 
  \(A\) et \(\Dr'\) l'image de \(\Dr\) par \(r_{A,\alpha/2}\). Alors \(s'\circ 
  s=r\).
\end{proof}

\begin{cor}
  Toute isométrie du plan peut s'écrire comme un produit de réflexions.
\end{cor}
\begin{proof}
  Soit \(f \in \Is{E_2}\). Il existe une translation \(t\) et un automorphisme 
  orthogonal \(g\) tels que \(f=t \circ g\). Comme \(f\) et \(g\) s'écrivent 
  comme le produits de réflexions alors \(f\) aussi.
\end{proof}

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
    \(\Inv(f)\) & \(\Inv(\vect{f})\) & Nature de \(f\) & Produit de \ldots 
    réflexions \\ \hline
    \(\emptyset\) & \(E_2\) & vraie translation & 2 \\
    singleton & \(\{0\}\)& vraie rotation & 2 \\
    \(E_2\) & \(E_2\) & \(\Id\) & 0 ou 2 \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Classification des déplacements du plan}
  \label{tab:classdéplacementsplan}
\end{table}

\subsection{Déplacements de l'espace}

Soit \(E_3\) l'espace vectoriel euclidien, et soit \(f\) un déplacement de 
\(E_3\). Alors \(\vect{f} \in \SOrth{E_3}\). Deux cas se présentent~:
\begin{itemize}
  \item si \(\vect{f}=\Id\) alors \(f\) est une translation;
  \item sinon \(\vect{f}\) est une rotation vectorielle à axe.
\end{itemize}

\begin{defdef}
  On appelle rotation de l'espace, tous les déplacements qui admettent au moins 
  un point invariant.
\end{defdef}
\begin{prop}
  Soit \(f\) un déplacement de l'espace. On suppose que \(\Inv(f) \not\in 
  \{\emptyset, E_3\}\)\footnote{c'est-à-dire que \(f\) est une rotation mais 
  n'est pas l'identité}. Alors \(\Inv(f)\) est une droite affine appelée axe de 
  la rotation.
\end{prop}
\begin{proof}
  Soit \(r=\vect{f} \in\SOrth{E_3}\), \(\Inv(r)=\Dr\), et \(\theta\) l'angle de 
  la rotation \(r\). Soit \(I \in \Inv(r)\). Pour tout point \(M\) de l'espace 
  on a
  \begin{align*}
    M \in \Inv(r) &\iff f(M)=M \\
    &\iff \vect{f(I)f(M)} = \vect{f(I)M} \\
    &\iff \vect{f}(\vect{IM}) = \vect{IM} \\
    &\iff \vect{IM} \in \Inv(r)\\
    &\iff M \in I+\Dr.
  \end{align*}
  Alors \(\Inv(f)\) est la droite affine \(I+\Dr\).
\end{proof}

\emph{Vocabulaire~:} Si \(f\) est un déplacement vérifiant les conditions 
précédentes, on dit que \(f\) est la rotation d'axe \(\Inv(f)\) et d'angle 
\(\theta\) où \(\theta\) est l'angle de la rotation vectorielle \(\vect{f}\).

\begin{defdef}
  On appelle vissage, tout déplacement de l'espace de la forme \(v=t \circ r\), 
  où \(t\) est une translation de vecteur \(\lambda \vk\) (\(\lambda \in \R\)) 
  et \(r\) une rotation d'axe dirigé par \(\VectEngendre{\vk}\).
\end{defdef}

\begin{prop}[Propriétés]
  Les rotations affines et les translations commutent~: \(t\circ r=r \circ t\). 
  En effet
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      \vect{t \circ r} = \vect{t} \circ \vect{r} = \vect{r} \\
    \vect{r \circ t} = \vect{r} \circ \vect{t} = \vect{r}      \end{cases}
  \end{equation}
  car \(\vect{t}=\Id\). Soit \(\Dr=\Omega+\VectEngendre{\vk}\) l'axe de la 
  rotation. Alors
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      t \circ r (\Omega) = t(\Omega) = \Omega +\lambda \vk \\
      r \circ t (\Omega) = r(\Omega +\lambda \vk) = \Omega +\lambda \vk.
    \end{cases}
  \end{equation}
  Ainsi \(t\circ r\) et \(r \circ t\) on la même partie linéaire et coïncident 
  en un point. Elles sont égales.

  Une telle décomposition est unique. Si \(f=t \circ r\) où \(r\) est une 
  rotation d'axe \(\VectEngendre(\vk)\) et \(t\) une translation de vecteur 
  \(\lambda \vk\) alors \(\vect{f}=\vect{r}\). Donc 
  \(\Inv{\vect{r}}=\Inv{\vect{f}}=\VectEngendre{\vk}\). Le vecteur \(\vk\) est 
  connu à la multiplication par un scalaire près. Pour tout point \(M\) de 
  l'espace, on a
  \begin{align*}
    \vect{Mf(M)}&=\vect{Mt(M)}+\vect{t(M)f(M)} \\
    &=\lambda \vk +\vect{t(M)t(r(M))}.
  \end{align*}
  Comme le vecteur \(\vk\) dirige l'axe de la rotation, on a \(\vk \perp 
  \vect{Mr(M)}\). Ainsi \(\prodscal{\vect{Mf(M)}}{\vk}=\lambda \norme{\vk}^2\). 

  Le scalaire \(\lambda\) est unique, il est déterminé par \(\vk\), donc le 
  vecteur de la translation est imposé par \(f\). La translation est unique et 
  \(r=t^{-1}\circ f\) est aussi déterminée de façon unique.
\end{prop}

\emph{Vocabulaire~:} L'application \(r \circ t = t \circ r\) est un vissage où~:
\begin{itemize}
  \item \(r\) est une rotation d'axe \(\Dr\) (dirigée par \(\vk\)) d'angle 
    \(\theta\);
  \item \(t\) est une translation de vecteur \(\lambda \vk\);
  \item l'axe du vissage est \(\Dr\);
  \item le vecteur du vissage est \(\lambda\vk\);
  \item l'angle du vissage est \(\theta\).
\end{itemize}

\emph{Cas particuliers~:} Si \(\lambda=0\), le vissage est une rotation; et si 
\(r=\Id\), le vissage est une translation.

\begin{lemme}
  Soit \(r\) une ``vraie'' rotation de l'espace d'axe \(\Dr\) dirigé par \(D\). 
  Soit \(t \neq \Id\) une translation de vecteur \(\va\) où \(\va \in D^\perp\). 
  Alors \(t \circ r\) est une rotation d'axe \(D'\) parallèle à \(D\).
\end{lemme}
\begin{proof}
  Notons \(\Dr=I+D\) l'axe de la rotation \(r\), \(\va \in D^\perp\) le vecteur 
  de la translation \(t\) et \(g=t\circ r\). Soit \(J=g(I)=t(I)\), alors 
  \(\vect{IJ}=\va\) et \(\vect{g}=\vect{t}\). 

  Trouvons \(\Inv(g)\). Pour tout point \(M \in E_3\),
  \begin{align*}
    M = g(M) &\iff \vect{g(I)M} = \vect{g(I)g(M)} \\
    &\iff \vect{JM} = \vect{g}(\vect{IM}) \\
    &\iff (\vect{g}-\vect{\Id})(\vect{IM}) = \vect{JI}=-\va.
  \end{align*}
  Alors \(r\) est la rotation d'axe de \(D\) et \(D\) est invariante par \(r\), 
  donc stable par \(\vect{r}\). \(D^\perp\) est aussi stable par \(\vect{r}\). 
  Soit \(\vect{r_0}\) la restriction de \(\vect{r}\) à \(D^\perp\). Alors 
  \(\vect{r_0}\) est une rotation du plan \(D^\perp\). Alors
  \begin{align*}
    \Inv(\vect{r_0}) &= \{0\}\\
    \ker(\vect{r_0}-\Id_{D^\perp}) &=\{0\}.
  \end{align*}
  \(\vect{r_0}-\Id_{D^\perp}\) est un endomorphisme injectif du plan \(D^\perp\) 
  , donc \(\vect{r_0}-\Id_{D^\perp}\) est bijectif. Alors, a fortiori, 
  \(\vect{r_0}-\Id_{D^\perp}\) est surjectif.

  \(-\va \in D^\perp\), alors il existe un vecteur \(\vb \in D^\perp\) tel que 
  \((\vect{r_0}-\Id_{D^\perp})(\vb) = 
  -\va\)\footnote{\(\vect{r_0}-\Id_{D^\perp}\) est surjectif}. De plus on a 
  \(\vect{r}=\vect{g}\), alors \((\vect{r}-\Id_{E_3})(\vb)=-\va\). Si on revient 
  à \(\Inv(g)\) alors on a
  \begin{align*}
    M = g(M) &\iff (\vect{r}-\vect{\Id})(\vect{IM}) = (\vect{r}-\Id)(\vb) \\
    &\iff (\vect{r}-\vect{\Id})(\vect{IM}-\vb)=\vect{0} \\
    &\iff \vect{IM}-\vb \in \Ker(\vect{r}-\vect{\Id})=\Inv(\vect{r})=D\\
  &\iff M \in I+D+\vb=\Dr.    \end{align*}
  De plus \(\vb \perp \Dr'=\Dr+\vb\)\footnote{droite affine parallèle à 
  \(\Dr\)}, donc \(g\) est une rotation d'axe \(\Dr'\).
\end{proof}


\begin{theo}
  Les déplacements de l'espace sont des vissages.
\end{theo}
\begin{proof}
  On sait déjà que les vissage sont des déplacements. Montrons que si \(f\) est 
  un déplacement alors \(f\) est un vissage. 

  Soit \(f\) un déplacement de l'espace \(E_3\). Alors \(\vect{f} \in 
  \SOrth{E_3}\).
  \begin{itemize}
    \item Soit \(\vect{f}=\Id\) et alors \(f\) est une translation donc un 
      vissage particulier;
    \item soit \(f\) est une vraie rotation et alors \(\vect{f}\) est la 
      rotation vectorielle d'axe \(\Dr\) et d'angle \(\theta\).
  \end{itemize}
  Dans le deuxième cas, pour tout point \(M \in E_3\), on a
  \begin{align*}
    f(M) = f(O) +\vect{f}(\vect{OM}) \\
    Of(\vect{M}) = Of(\vect{O}) +\vect{f}(\vect{OM}).
  \end{align*}
  \(f=t_{\vect{Of(O)}} \circ \vect{f}\) est bien une rotation composée avec une 
  translation, mais ce n'est pa un vissage car le vecteur de la translation 
  n'est pas colinéaire à l'axe de la rotation.

  On sait que \(E_3 = D \oplus D^\perp\), donc il existe un unique couple 
  \((\vu_1, \vu_2) \in D \times D^\perp\) tel que \(t_{\vect{Of(O)}} = t_{\vu_1} 
  \circ t_{\vu_2}\). C'est-à-dire que \(f= t_{\vu_1} \circ (t_{\vu_2} \circ 
  \vect{f})\). Deux cas se présentent~:
  \begin{itemize}
    \item si \(\vu_2=\vect{0}\) alors \(f= t_{\vu_1} \circ \vect{f}\) avec 
      \(\vu_1\) colinéaire à l'axe de \(\vect{f}\);
    \item sinon, on applique le lemme à \(t_{\vu_1}\) et \(f\) (\(\vu_2\) est 
      colinéaire à l'axe de \(\vect{f}\)) alors \(g=t_{\vu_2} \circ \vect{f}\) 
      est une rotation d'axe parallèle à \(D\) et \(f=t_{\vu_1} \circ g\) est un 
      vissage.
  \end{itemize}
\end{proof}

\emph{Composée de réflexions~:} Soient \(\Pr\) et \(\Pr'\) deux plans affines de 
l'espace, \(s\) et \(s'\) les réflexions respectives par rapport à \(\Pr\) et 
\(\Pr'\). Deux cas se présentent à nous~:
\begin{itemize}
  \item si \(\Pr\) et \(\Pr'\) sont parallèles alors il existe un vecteur 
    \(\vu\) tel que \(t_{\vu}(\Pr)=\Pr'\) et donc \(s'\circ s=t_{2\vu}\);
  \item sinon ils sont sécant selon une droite \(\Dr\) et alors il existe une 
    rotation \(r\) telle que \(\Pr'=r(\Pr)\), c'est la rotation d'angle 
    \(\theta\) et d'axe \(\Dr\) et donc \(s' \circ s\) est la rotation d'axe 
    \(\Dr\) et d'angle \(2\theta\).
\end{itemize}

\emph{Application~:} Tout déplacement de l'espace est composé de 0, 2 ou 4 
réflexions.

\begin{cor}
  Toute isométrie \(f\) de l'espace est un produit de réflexions.
\end{cor}
\begin{proof}
  Soit \(f\) une isométrie. On a vu qu'elle se décompose de manière unique en 
  produit d'une translation \(t\) et d'une application orthogonale \(g\) 
  (théorème\ref{theo:isometrietransorth}). Une translation est un produit de réflexions 
  et \(g\) est aussi un produit de réflexions (théorème\ref{theo:orthreflexions}).
\end{proof}

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
    \(\Inv(f)\) & \(\Inv(\vect{f})\) & Nature de \(f\) & Produit de \ldots 
    réflexions \\ \hline
    \(\emptyset\) & \(E_3\) & vraie translation & 2 \\
    \(\emptyset\) & \(D\) & vraie vissage & 4 \\
    \(\Dr\) & \(D\)& vraie rotation & 2 \\
    \(E_3\) & \(E_3\) & \(\Id\) & 0 \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Classification des déplacements de l'espace}
  \label{tab:classdéplacementsespace}
\end{table}

\section{Similitudes directes du plan}

Soit \(E_2\) le plan vectoriel euclidien.

\subsection{Notion de similitude affine}

\begin{defdef}
  On appelle similitude affine de \(E_2\) toute transformation affine de \(E_2\) 
  qui multiplie les distances par un rapport \(\lambda \in \Rplusetoile\).

  \(\sigma \in E_2^{E_2}\) est une similitude affine de rapport \(\lambda\) si 
  et seulement si \(\sigma \in \Ga{E_2}\) et si pour tout points \(M\) et \(N\) 
  de \(E_2\) on a \(\sigma(M)\sigma(N)=\lambda MN\).
\end{defdef}

Les homothéties sont un exemple pertinent de similitude affine du plan.

\begin{defdef}
  Soit \(v\) une similitude de \(E_2\), alors \(\vect{v} \in \GL{E_2}\) et on 
  dit que \(v\) est directe si \(\Det(\vect{v})>0\) et qu'elle est indirecte si 
  \(\Det(\vect{v})<0\).

  On note \(\Sim{E_2}\) l'ensemble des similitudes de \(E_2\), \(\Simplus{E_2}\) 
  l'ensemble des similitudes directes de \(E_2\) et \(\Simmoins{E_2}\) 
  l'ensemble des similitudes indirectes de \(E_2\).
\end{defdef}
\begin{prop}
  \((\Sim{E_2}, \circ)\) et \((\Simplus{E_2}, \circ)\) sont des sous-groupes de 
  \((\Ga{E_2}, \circ)\). Par contre \(\Simmoins{E_2}\) n'est pas stable.
\end{prop}

\subsection{Décomposition des similitudes}

\begin{theo}
  Toute similitude (directe) du plan peut se décomposer d'une infinité de 
  manière sous la forme~: \(\sigma=h \circ f=f' \circ h'\) où \(h\) et \(h'\) 
  sont des homothéties de rapport positif. \(f\) et \(f'\) sont des isométries 
  (déplacements) si \(\lambda\) est le rapport de la similitude~: 
  \(\vect{\sigma}=\lambda \vect{f}=\lambda \vect{f'}\).
\end{theo}
\begin{proof}
  Soit \(\lambda\) le rapport de \(\sigma\). Soit \(h\) l'homothétie de rapport 
  \(\lambda\), alors \(f=h^{-1} \circ \sigma\) est une isométrie. De même si 
  \(h'\) est une homothétie de rapport \(\lambda\), \(f=\sigma \circ h'^{-1}\) 
  est une isométrie. 

  Si de plus \(\sigma\) est une similitude directe, alors \begin{align*}
    \Det(\vect{f}) &= \Det(h^{-1})\Det(\vect{\sigma}) \\
    &=\left(\frac{1}{\lambda}\right)^2 \Det(\sigma)>0.
  \end{align*}
  Donc \(\vect{f}\in \SOrth{E_2}\) et donc \(f\) est un déplacement. On démontre 
  de la même manière que \(f'\) est aussi un déplacement.
\end{proof}

\subsection{Propriétés des similitudes directes}

\begin{prop}
  Les similitudes directes conservent les angles orientés.
  \begin{equation}
    \forall \sigma \in \Simplus{E_2} \ \forall (A, B, C, D) \in E_2^4 \quad 
    (\vect{\sigma(A)\sigma(B)}, \vect{\sigma(C)\sigma(D)}) = (\vect{AB}, 
    \vect{CD}).
  \end{equation}
\end{prop}
\emph{Remarque~:} Les similitudes indirectes changent le signe des angles 
orientés.
\begin{proof}
  Une similitude directe est composée d'une homothétie et d'un déplacement. Les 
  homothéties et les déplacements conservent les angles orientés. Par conséquent 
  les similitudes directes conservent aussi les angles orientés.
\end{proof}
\begin{prop}
  Les similitudes directes sont représentées par
  \begin{equation}
    \fonction{\varphi}{\C}{\C}{z}{az+b} \quad (a,b) \in \C^* \times \C.
  \end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
  \(\impliedby\)~: Si \(\sigma\) est représentée par 
  \(\fonction{\varphi}{\C}{\C}{z}{az+b}\) avec \((a,b) \in \C^* \times \C\), 
  alors \(\sigma\) est une transformation affine qui multiplie les distances par 
  \(\abs{a}\). La partie linéaire de \(\sigma\) est représentée par
  \begin{equation}
    \vect{\sigma}(z) = az = \Re(a)\Re(z) -\Im(a)\Im(z) 
    +\ii(\Im(a)\Re(z)+\Re(a)\Im(z)).
  \end{equation}
  Alors on a \(\Mat(\vect{\sigma}) = \begin{pmatrix} \Re(a) & -\Im(a) \\ \Im(a) 
  & \Re(a) \end{pmatrix}\) et alors \(\Det(\sigma)=\abs{a}^2>0\). Finalement 
  \(\sigma\) est directe.

  \(\implies\)~: Soit \(\sigma\) une homothétie de rapport \(\lambda>0\). On 
  peut écrire \(\sigma\) sous la forme \(\sigma=h \circ f\) avec \(h\) une 
  homothétie de rapport \(\lambda\) et \(f\) un déplacement du plan. Alors 
  \(\vect{\sigma}=\vect{h} \circ \vect{f}\), avec \(\vect{f}\in \SOrth{E_2}\) 
  donc~:
  \begin{itemize}
    \item soit \(\vect{f}=\Id\) et alors \(\vect{\sigma}=\lambda \Id\) et alors 
      \(\sigma\) est représenté par \(az+b\);
    \item soit \(f\) est une vraie rotation et on peut représenter 
      \(\vect{\sigma}\) par \(z \longmapsto z\exp{\ii \theta}\), donc on peut 
      représenter \(\vect{\sigma}\) par \(z \longmapsto az+b\).
  \end{itemize}

  Vérifions les invariants~:
  \begin{align*}
    \forall M(z) \in E_2 \quad \sigma(M) = M &\iff z(1-a)=b \\
    a=1, b=0 &\quad \Inv(\sigma)=\emptyset\\
    a=1, b\neq 0 &\quad \Inv(\sigma)=E_2 \\
    a\neq 1 &\quad \Inv(\sigma) = \Omega\left(\frac{b}{1-a}\right).
  \end{align*}
\end{proof}
Soit \(\sigma\) une similitude directe qui n'est pas une translation. Le point 
\(\Omega\) est son unique point fixe et \(\lambda\) est son rapport. Soit \(h\) 
l'homothétie de centre \(\Omega\) de rapport \(\lambda\). Il existe un 
déplacement \(f\) tel que \(\sigma = h \circ f\). Deux cas se présentent~:
\begin{itemize}
  \item si \(\vect{f}=\Id\) alors \(f\) est une translation et elle n'a pas de 
    point fixe;
  \item sinon, alors \(f\) est une vraie rotation et admet un point fixe 
    \(\Omega\). En effet
    \begin{equation}
      f(\Omega) = h^{-1}\circ \sigma(\Omega) = h^{-1}(\Omega) = \Omega.
    \end{equation}
Notons \(\theta\) l'angle  de \(f\) et \(\Omega\) le centre de \(\sigma\). 
\end{itemize}

\begin{prop}
  pour tout points \(A\), \(B\), \(A'\), \(B'\) tels que \(A\neq B\) et \(A'\neq 
  B'\) il existe une unique similitude directe \(\sigma\in\Simplus{E_2}\) telle 
  que \(\sigma(A)=A'\) et \(\sigma(B)=B'\).
\end{prop}
\begin{proof}
  \(\sigma\) est une similitude directe du plan si et seulement s'il existe un 
  réel strictement positif \(\lambda\), un réel \(\theta\) et un complexe \(c\) 
  tel que pour tout complexe \(z\) on a
  \begin{equation}
    \sigma(z) = \lambda \e^{\ii\theta}z+c.
  \end{equation}
  Si on note \(a\), \(a'\), \(b\) et \(b'\) les affixes respectives de \(A\), 
  \(A'\), \(B\) et \(B'\) on a
  \begin{align*}
    \begin{cases} \sigma(A)=A' \\ \sigma(B)=B'\end{cases}&\iff \begin{cases} 
  \lambda\e^{\ii \theta}a+c=a' \\ \lambda\e^{\ii \theta}b+c=b'\end{cases}\\
  &\iff \begin{cases} \lambda\e^{\ii\theta}=\frac{a'-b'}{a-b} \\ 
  c=\frac{ba'-ab'}{b-a}\end{cases}.
\end{align*}
Le complexe \(c\) est unique, \(\lambda=\abs{\frac{a'-b'}{a-b}}\) est unique et 
\(\theta=\arg\left(\frac{a'-b'}{a-b}\right)\) est unique. Donc la similitude est 
unique.
\end{proof}
\section{Exercices}
\begin{exercice}
Soit \( f : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n \) une transformation affine de la forme :
\[
f(\mathbf{x}) = A \mathbf{x} + \mathbf{b}
\]
où \( A \in \mathbb{M}_n(\mathbb{R}) \) est une matrice et \( \mathbf{b} \in \mathbb{R}^n \) est un vecteur.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que \( f \) est une application affine et expliquer en quoi cela signifie que \( f \) est composée d'une application linéaire et d'une translation.
    \item Calculer l'image de \( \mathbf{x} = (1, 2) \) sous la transformation affine \( f(\mathbf{x}) = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \mathbf{x} + \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix} \).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2 \) une transformation affine définie par :
\[
f(\mathbf{x}) = A \mathbf{x} + \mathbf{b}
\]
où \( A = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 3 \end{pmatrix} \) et \( \mathbf{b} = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} \).
\begin{enumerate}
    \item Vérifier que \( f \) est une transformation affine et décrire géométriquement son effet sur le plan.
    \item Calculer l'image des points \( \mathbf{x}_1 = (1, 1) \) et \( \mathbf{x}_2 = (2, 3) \).
    \item Montrer que \( f \) conserve les parallèles mais modifie les distances entre certains points.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f \) une transformation affine dans \( \mathbb{R}^3 \) représentée par la matrice \( A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix} \) et \( \mathbf{b} = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} \). 
\begin{enumerate}
    \item Décrire l'effet de \( f \) sur un cube centré à l'origine. 
    \item Calculer l'image des points \( \mathbf{x}_1 = (1, 1, 1) \) et \( \mathbf{x}_2 = (2, 2, 2) \) sous \( f \).
    \item Montrer que cette transformation affine conserve les plans parallèles mais déforme les distances.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f \) une transformation affine dans \( \mathbb{R}^2 \), définie par :
\[
f(\mathbf{x}) = A \mathbf{x} + \mathbf{b}, \quad A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \quad \mathbf{b} = \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \end{pmatrix}.
\]
\begin{enumerate}
    \item Montrer que \( f \) est une application affine, puis calculer l'image du vecteur \( \mathbf{x} = (1, 0) \).
    \item Vérifier que cette transformation affine effectue une translation après une déformation linéaire.
    \item Décrire géométriquement l'effet de cette transformation sur un carré.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2 \) une transformation affine. On suppose que \( f \) est une isométrie, c'est-à-dire que \( f \) conserve les distances entre les points. Montrer que dans ce cas, \( f \) peut être exprimée comme une combinaison d'une transformation linéaire orthogonale (rotation ou réflexion) et d'une translation. 
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f \) une transformation affine qui est une symétrie par rapport à la droite \( y = x \) dans \( \mathbb{R}^2 \). Montrer que la matrice associée à cette transformation est de la forme :
\[
A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}
\]
et que l'élément de translation \( \mathbf{b} \) peut être quelconque. Calculer l'image des points \( \mathbf{x}_1 = (1, 2) \) et \( \mathbf{x}_2 = (3, 4) \) sous cette transformation.
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f \) une similitude affine dans le plan \( \mathbb{R}^2 \) définie par :
\[
f(\mathbf{x}) = \lambda \mathbf{x} + \mathbf{b}
\]
où \( \lambda \) est un facteur d'homothétie et \( \mathbf{b} \) est un vecteur de translation.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que \( f \) est une similitude affine et déterminer la condition sur \( \lambda \) pour que \( f \) soit une isométrie.
    \item Montrer que si \( \lambda = 1 \), la transformation devient une translation.
    \item Décrire géométriquement l'effet de \( f \) si \( \lambda = 2 \) et \( \mathbf{b} = (1, 0) \).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f \) une transformation affine dans \( \mathbb{R}^3 \) qui est une similitude. Montrer que \( f \) est une combinaison d'une homothétie et d'une translation. Calculer l'image du point \( \mathbf{x} = (1, 2, 3) \) sous \( f(\mathbf{x}) = 2 \mathbf{x} + \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \).
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2 \) une transformation affine représentant une réflexion par rapport à la droite \( y = x \). Montrer que la matrice associée à cette transformation est \( A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \), puis calculer l'image de \( \mathbf{x}_1 = (1, 2) \) et \( \mathbf{x}_2 = (3, 4) \).
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit \( f \) une similitude affine dans \( \mathbb{R}^2 \) qui conserve l'angle entre deux vecteurs. Montrer que \( f \) est une transformation de la forme :
\[
f(\mathbf{x}) = R \mathbf{x} + \mathbf{b}
\]
où \( R \) est une matrice de rotation et \( \mathbf{b} \) est une translation. Expliquer pourquoi une telle transformation est aussi une isométrie.
\end{exercice}

